\psalm{20}{Dresse-toi dans ta force}
\psalmintro{Du maître de chœur. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Seigneur, le roi se réjou\underline{i}t de ta force; \\*
quelle allégresse lui d\underline{o}nne ta victoire! \\
\versenb{3}Tu as répondu au dés\underline{i}r de son cœur, \\*
tu n’as pas rejeté le souh\underline{a}it de ses lèvres. \\

\versenb{4}Tu lui destines bénédicti\underline{o}ns et bienfaits, \\*
tu mets sur sa tête une cour\underline{o}nne d’or. \\
\versenb{5}La vie qu’il t’a demand\underline{é}e, tu la lui donnes, \\*
de longs jours, des ann\underline{é}es sans fin. \\

\versenb{6}Par ta victoire, grand\underline{i}t son éclat: \\*
tu le revêts de splende\underline{u}r et de gloire. \\
\versenb{7}Tu mets en lui ta bénédicti\underline{o}n pour toujours: \\*
ta présence l’empl\underline{i}t de joie! \\

\versenb{8}Oui, le roi s’appu\underline{i}e sur le Seigneur: \\*
la grâce du Très-Haut le r\underline{e}nd inébranlable. \\
\versenb{9}$\[$Ta main trouver\underline{a} tes ennemis, \\*
ta droite trouver\underline{a} tes adversaires. \\

\versenb{10}Tu parais, tu en f\underline{a}is un brasier: \\*
la colère du Seigneur les consume, \\
un fe\underline{u} les dévore. \\
\versenb{11}Tu aboliras leur lign\underline{é}e sur la terre \\*
et leur descendance parm\underline{i} les hommes. \\

\versenb{12}S’ils trament le mal contre toi, \\*
s’ils prép\underline{a}rent un complot,~\psalmstar
ils ir\underline{o}nt à l’échec. \\
\versenb{13}Oui, tu les renv\underline{e}rses et les terrasses; \\*
ton arc les v\underline{i}se en plein cœur.$\]$ \\

\versenb{14}Dresse-toi, Seigne\underline{u}r, dans ta force: \\*
nous fêterons, nous chanter\underline{o}ns ta vaillance. \\
\end{verse}

