\psalm{24}{Dans ton amour, ne m’oublie pas}
\psalmintro{De David.}

\begin{verse}
Vers toi, Seigneur, j’él\underline{è}ve mon âme,~\psalmstar
\vspace{-10pt}\versenb{2}vers t\underline{o}i, mon Dieu. \\*
\vspace{10pt}
Je m’appuie sur toi: ép\underline{a}rgne-moi la honte ; \\
ne laisse pas triomph\underline{e}r mon ennemi. \\
\versenb{3}Pour qui espère en t\underline{o}i, pas de honte, \\*
mais honte et décepti\underline{o}n pour qui trahit. \\

\versenb{4}Seigneur, enseigne-m\underline{o}i tes voies, \\*
fais-moi conn\underline{a}ître ta route. \\
\versenb{5}Dirige-moi par ta vérit\underline{é}, enseigne-moi, \\*
car tu es le Die\underline{u} qui me sauve. \\

C’est toi que j’esp\underline{è}re tout le jour \\
en raison de ta bont\underline{é}, Seigneur. \\
\versenb{6}Rappelle-toi, Seigne\underline{u}r, ta tendresse, \\*
ton amour qui \underline{e}st de toujours. \\
\versenb{7}Oublie les révoltes, les péch\underline{é}s de ma jeunesse; \\*
dans ton amo\underline{u}r, ne m’oublie pas. \\

\versenb{8}Il est droit, il est b\underline{o}n, le Seigneur, \\*
lui qui montre aux péche\underline{u}rs le chemin. \\
\versenb{9}Sa justice dir\underline{i}ge les humbles, \\*
il enseigne aux h\underline{u}mbles son chemin. \\

\versenb{10}Les voies du Seigneur sont amo\underline{u}r et vérité \\*
pour qui veille à son alli\underline{a}nce et à ses lois. \\
\versenb{11}À cause de ton n\underline{o}m, Seigneur, \\*
pardonne ma fa\underline{u}te: elle est grande. \\

\versenb{12}Est-il un homme qui cr\underline{a}igne le Seigneur? \\*
Dieu lui montre le chem\underline{i}n qu’il doit prendre. \\
\versenb{13}Son âme habiter\underline{a} le bonheur, \\*
ses descendants posséder\underline{o}nt la terre. \\
\versenb{14}Le secret du Seigneur est pour ce\underline{u}x qui le craignent; \\*
à ceux-là, il fait conn\underline{a}ître son alliance. \\

\versenb{15}J’ai les yeux tourn\underline{é}s vers le Seigneur: \\*
il tirera mes pi\underline{e}ds du filet. \\
\versenb{16}Regarde, et pr\underline{e}nds pitié de moi, \\*
de moi qui suis se\underline{u}l et misérable. \\

\versenb{17}L’angoisse grand\underline{i}t dans mon cœur: \\*
tire-m\underline{o}i de ma détresse. \\
\versenb{18}Vois ma mis\underline{è}re et ma peine, \\*
enlève to\underline{u}s mes péchés. \\

\versenb{19}Vois mes ennem\underline{i}s si nombreux, \\*
la haine viol\underline{e}nte qu’ils me portent. \\
\versenb{20}Garde mon \underline{â}me, délivre-moi; \\*
je m’abrite en toi: ép\underline{a}rgne-moi la honte. \\
\versenb{21}Droiture et perfection v\underline{e}illent sur moi, \\*
sur m\underline{o}i qui t’espère! \\

\versenb{22}Libère Isra\underline{ë}l, ô mon Dieu, \\*
de to\underline{u}tes ses angoisses! \\
\end{verse}

