\psalm{113B}{À ton nom, donne la gloire!}
\begin{verse}
\versenb{1}Non pas à nous, Seigne\underline{u}r, non pas à nous,~\psalmstar
mais à ton nom, donne la gloire, \\
pour ton amo\underline{u}r et ta vérité. \\

\versenb{2}Pourquoi les paï\underline{e}ns diraient-ils: \\*
«Où d\underline{o}nc est leur Dieu ? » \\

\versenb{3}Notre Dieu, il \underline{e}st au ciel; \\*
tout ce qu’il ve\underline{u}t, il le fait. \\
\versenb{4}Leurs idoles: \underline{o}r et argent, \\*
ouvrages de m\underline{a}ins humaines. \\

\versenb{5}Elles ont une bo\underline{u}che et ne parlent pas, \\*
des ye\underline{u}x et ne voient pas, \\
\versenb{6}des oreilles et n’ent\underline{e}ndent pas, \\*
des narines et ne s\underline{e}ntent pas. \\

\versenb{7}Leurs mains ne pe\underline{u}vent toucher,~\psalmdagger
leurs pieds ne pe\underline{u}vent marcher,~\psalmstar
pas un son ne s\underline{o}rt de leur gosier! \\

\versenb{8}Qu’ils deviennent comme elles, tous ce\underline{u}x qui les font,~\psalmstar
ceux qui mettent leur f\underline{o}i en elles. \\

\versenb{9}Israël, mets ta f\underline{o}i dans le Seigneur: \\*
le secours, le boucli\underline{e}r, c’est lui! \\
\versenb{10}Famille d’Aaron, mets ta f\underline{o}i dans le Seigneur: \\*
le secours, le boucli\underline{e}r, c’est lui! \\
\versenb{11}Vous qui le craignez, ayez f\underline{o}i dans le Seigneur: \\*
le secours, le boucli\underline{e}r, c’est lui! \\

\versenb{12}Le Seigneur se souvient de no\underline{u}s: il bénira !~\psalmstar
Il bénira la fam\underline{i}lle d’Israël, \\
il bénira la fam\underline{i}lle d’Aaron;~\psalmstar
\versenb{13}il bénira tous ceux qui craignent le Seigneur, \\*
du plus gr\underline{a}nd au plus petit. \\

\versenb{14}Que le Seigneur multipl\underline{i}e ses bienfaits \\*
pour vo\underline{u}s et vos enfants! \\
\versenb{15}Soyez bén\underline{i}s par le Seigneur \\*
qui a fait le ci\underline{e}l et la terre! \\
\versenb{16}Le ciel, c’est le ci\underline{e}l du Seigneur; \\*
aux hommes, il a donn\underline{é} la terre. \\

\versenb{17}Les morts ne louent p\underline{a}s le Seigneur, \\*
ni ceux qui desc\underline{e}ndent au silence. \\
\versenb{18}Nous, les vivants, béniss\underline{o}ns le Seigneur, \\*
maintenant et pour les si\underline{è}cles des siècles! \\
\end{verse}

