\psalm{35}{Par ta lumière, nous voyons la lumière}
\psalmintro{Du maître de chœur. Du serviteur du Seigneur. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}C’est le péch\underline{é} qui parle \\*
au cœur de l’impie;~\psalmstar
ses ye\underline{u}x ne voient pas \\
que Die\underline{u} est terrible. \\

\versenb{3}Il se voit d’un œil trop flatteur
pour trouver et ha\underline{ï}r sa faute;~\psalmstar
\versenb{4}il n’a que ruse et fra\underline{u}de à la bouche, \\*
il a perd\underline{u} le sens du bien. \\

\versenb{5}Il prépare en secr\underline{e}t ses mauvais coups.~\psalmdagger
La route qu’il suit n’est pas c\underline{e}lle du bien;~\psalmstar
il ne renonce p\underline{a}s au mal. \\

\versenb{6}Dans les cieux, Seigne\underline{u}r, ton amour; \\*
jusqu’aux n\underline{u}es, ta vérité!~\psalmstar
\versenb{7}Ta justice, une ha\underline{u}te montagne; \\*
tes jugem\underline{e}nts, le grand abîme! \\

Tu sauves, Seigneur, l’h\underline{o}mme et les bêtes: \\
\versenb{8}qu’il est précieux ton amo\underline{u}r, ô mon Dieu! \\*

À l’ombre de tes ailes, tu abr\underline{i}tes les hommes:~\psalmdagger
\versenb{9}ils savourent les fest\underline{i}ns de ta maison;~\psalmstar
aux torrents du parad\underline{i}s, tu les abreuves. \\

\versenb{10}En toi est la so\underline{u}rce de vie; \\*
par ta lumière nous voy\underline{o}ns la lumière. \\

\versenb{11}Garde ton amour à ce\underline{u}x qui t’ont connu, \\*
ta justice à to\underline{u}s les hommes droits. \\

\versenb{12}Que l’orgueilleux n’entre p\underline{a}s chez moi, \\*
que l’impie ne me jette p\underline{a}s dehors! \\

\versenb{13}Voyez: ils sont tomb\underline{é}s, les malfaisants ; \\*
abattus, ils ne pourr\underline{o}nt se relever. \\
\end{verse}

