\psalm{96}{Le Très-Haut sur toute la terre}
\begin{verse}
\versenb{1}Le Seigneur est roi! Ex\underline{u}lte la terre ! \\*
Joie pour les \underline{î}les sans nombre! \\

\versenb{2}Ténèbre et nu\underline{é}e l’entourent, \\*
justice et droit sont l’appu\underline{i} de son trône. \\
\versenb{3}Devant lui s’av\underline{a}nce un feu \\*
qui consume alento\underline{u}r ses ennemis. \\

\versenb{4}Quand ses éclairs illumin\underline{è}rent le monde, \\*
la terre le v\underline{i}t et s’affola; \\
\versenb{5}les montagnes fondaient comme cire dev\underline{a}nt le Seigneur, \\*
devant le Maître de to\underline{u}te la terre. \\

\versenb{6}Les cieux ont proclam\underline{é} sa justice, \\*
et tous les peuples ont v\underline{u} sa gloire. \\
\versenb{7}Honte aux serviteurs d’idoles qui se v\underline{a}ntent de vanités! \\*
À genoux devant lu\underline{i}, tous les dieux! \\

\versenb{8}Pour Sion qui ent\underline{e}nd, grande joie!~\psalmstar
Les villes de Juda exultent devant tes jugem\underline{e}nts, Seigneur! \\

\versenb{9}Tu es, Seigneur, le Très-Haut sur to\underline{u}te la terre:~\psalmstar
tu domines de ha\underline{u}t tous les dieux. \\

\versenb{10}Haïssez le mal, vous qui aim\underline{e}z le Seigneur,~\psalmdagger
car il garde la v\underline{i}e de ses fidèles~\psalmstar
et les arrache aux m\underline{a}ins des impies. \\

\versenb{11}Une lumière est sem\underline{é}e pour le juste, \\*
et pour le cœur s\underline{i}mple, une joie. \\
\versenb{12}Que le Seigneur soit votre j\underline{o}ie, hommes justes; \\*
rendez grâce en rappel\underline{a}nt son nom très saint. \\
\end{verse}

