\psalm{106}{Reconnaître l’amour du Seigneur}
\begin{verse}
Alléluia! \\

\versenb{1}Rendez grâce au Seigne\underline{u}r: Il est bon ! \\*
Étern\underline{e}l est son amour! \\

\versenb{2}Ils le diront, les rachet\underline{é}s du Seigneur, \\*
qu’il racheta de la m\underline{a}in de l’oppresseur, \\
\versenb{3}qu’il rassembla de to\underline{u}s les pays, \\*
du nord et du midi, du lev\underline{a}nt et du couchant. \\

\versenb{4}Certains erraient dans le désert
sur des chem\underline{i}ns perdus,~\psalmstar
sans trouver de v\underline{i}lle où s’établir: \\
\versenb{5}ils souffraient la f\underline{a}im et la soif, \\*
ils sentaient leur \underline{â}me défaillir. \\

\versenb{6}Dans leur angoisse, ils ont cri\underline{é} vers le Seigneur, \\*
et lui les a tir\underline{é}s de la détresse: \\
\versenb{7}il les conduit sur le b\underline{o}n chemin, \\*
les mène vers une v\underline{i}lle où s’établir. \\

\versenb{8}Qu’ils rendent grâce au Seigne\underline{u}r de son amour, \\*
de ses merv\underline{e}illes pour les hommes: \\
\versenb{9}car il ét\underline{a}nche leur soif, \\*
il comble de bi\underline{e}n les affamés! \\

\versenb{10}Certains gisaient dans les tén\underline{è}bres mortelles, \\*
captifs de la mis\underline{è}re et des fers: \\
\versenb{11}ils avaient bravé les \underline{o}rdres de Dieu \\*
et méprisé les dess\underline{e}ins du Très-Haut; \\
\versenb{12}soumis par lui à des trava\underline{u}x accablants, \\*
ils succombaient, et n\underline{u}l ne les aidait. \\

\versenb{13}Dans leur angoisse, ils ont cri\underline{é} vers le Seigneur, \\*
et lui les a tir\underline{é}s de la détresse: \\
\versenb{14}il les délivre des tén\underline{è}bres mortelles, \\*
il fait tomb\underline{e}r leurs chaînes. \\

\versenb{15}Qu’ils rendent grâce au Seigne\underline{u}r de son amour, \\*
de ses merv\underline{e}illes pour les hommes: \\
\versenb{16}car il brise les p\underline{o}rtes de bronze, \\*
il casse les b\underline{a}rres de fer! \\

\versenb{17}Certains, égar\underline{é}s par leur péché, \\*
ployaient sous le p\underline{o}ids de leurs fautes: \\
\versenb{18}ils avaient toute nourrit\underline{u}re en dégoût, \\*
ils touchaient aux p\underline{o}rtes de la mort. \\

\versenb{19}Dans leur angoisse, ils ont cri\underline{é} vers le Seigneur, \\*
et lui les a tir\underline{é}s de la détresse: \\
\versenb{20}il envoie sa par\underline{o}le, il les guérit, \\*
il arrache leur v\underline{i}e à la fosse. \\

\versenb{21}Qu’ils rendent grâce au Seigne\underline{u}r de son amour, \\*
de ses merv\underline{e}illes pour les hommes; \\
\versenb{22}qu’ils offrent des sacrif\underline{i}ces d’action de grâce, \\*
à pleine voix qu’ils procl\underline{a}ment ses œuvres! \\

\versenb{23}Certains, embarqu\underline{é}s sur des navires, \\*
occupés à leur trav\underline{a}il en haute mer, \\
\versenb{24}ont vu les œ\underline{u}vres du Seigneur \\*
et ses merveilles parm\underline{i} les océans. \\

\versenb{25}Il parle, et prov\underline{o}que la tempête, \\*
un vent qui soul\underline{è}ve les vagues: \\
\versenb{26}portés jusqu’au ciel, retomb\underline{a}nt aux abîmes, \\*
ils étaient mal\underline{a}des à rendre l’âme; \\
\versenb{27}ils tournoyaient, titub\underline{a}ient comme des ivrognes: \\*
leur sagesse ét\underline{a}it engloutie. \\

\versenb{28}Dans leur angoisse, ils ont cri\underline{é} vers le Seigneur, \\*
et lui les a tir\underline{é}s de la détresse, \\
\versenb{29}réduisant la temp\underline{ê}te au silence, \\*
faisant t\underline{a}ire les vagues. \\
\versenb{30}Ils se réjouissent de les v\underline{o}ir s’apaiser, \\*
d’être conduits au p\underline{o}rt qu’ils désiraient. \\

\versenb{31}Qu’ils rendent grâce au Seigne\underline{u}r de son amour, \\*
de ses merv\underline{e}illes pour les hommes; \\
\versenb{32}qu’ils l’exaltent à l’assembl\underline{é}e du peuple \\*
et le chantent parm\underline{i} les anciens! \\

\versenb{33}C’est lui qui change les fle\underline{u}ves en désert, \\*
les sources d’eau en pa\underline{y}s de la soif, \\
\versenb{34}en salines une t\underline{e}rre généreuse \\*
quand ses habit\underline{a}nts se pervertissent. \\

\versenb{35}C’est lui qui change le dés\underline{e}rt en étang, \\*
les terres ar\underline{i}des en source d’eau; \\
\versenb{36}là, il établ\underline{i}t les affamés \\*
pour y fonder une v\underline{i}lle où s’établir. \\
\versenb{37}Ils ensemencent des champs et pl\underline{a}ntent des vignes: \\*
ils en réc\underline{o}ltent les fruits. \\

\versenb{38}Dieu les bénit et leur n\underline{o}mbre s’accroît, \\*
il ne laisse pas diminu\underline{e}r leur bétail. \\
\versenb{39}Puis, ils décl\underline{i}nent, ils dépérissent, \\*
écrasés de ma\underline{u}x et de peines. \\

\versenb{40}Dieu livre au mépr\underline{i}s les puissants, \\*
il les égare dans un cha\underline{o}s sans chemin. \\
\versenb{41}Mais il relève le pa\underline{u}vre de sa misère; \\*
il rend prospères fam\underline{i}lles et troupeaux. \\

\versenb{42}Les justes v\underline{o}ient, ils sont en fête; \\*
et l’injustice f\underline{e}rme sa bouche. \\
\versenb{43}Qui veut être sage retiendr\underline{a} ces choses: \\*
il y reconnaîtra l’amo\underline{u}r du Seigneur. \\
\end{verse}

