\psalm{61}{Je n’ai de repos qu’en Dieu}
\psalmintro{Du maître de chœur. D’après Yedoutoune. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Je n’ai de rep\underline{o}s qu’en Dieu seul, \\*
mon sal\underline{u}t vient de lui. \\

\versenb{3}Lui seul est mon roch\underline{e}r, mon salut, \\*
ma citadelle: je su\underline{i}s inébranlable. \\

\versenb{4}Combien de temps tomberez-vous sur un homme
pour l’ab\underline{a}ttre, vous tous,~\psalmstar
comme un mur qui penche, \\
une clôt\underline{u}re qui croule? \\

\versenb{5}Détruire mon honneur est leur seule pensée:~\psalmdagger
ils se pl\underline{a}isent à mentir.~\psalmstar
Des lèvres, ils bénissent; \\
au fond d’eux-m\underline{ê}mes, ils maudissent. \\

\versenb{6}Je n’ai mon rep\underline{o}s qu’en Dieu seul; \\*
oui, mon esp\underline{o}ir vient de lui. \\

\versenb{7}Lui seul est mon roch\underline{e}r, mon salut, \\*
ma citadelle: je r\underline{e}ste inébranlable. \\

\versenb{8}Mon salut et ma gloire
se tro\underline{u}vent près de Dieu.~\psalmstar
Chez Dieu, mon refuge, \\*
mon roch\underline{e}r imprenable! \\

\versenb{9}Comptez sur lui en tous temps, \\*
vo\underline{u}s, le peuple.~\psalmstar
Devant lui épanchez votre cœur:
Dieu est pour no\underline{u}s un refuge. \\

\versenb{10}L’homme n’est qu’un souffle, \\*
les fils des h\underline{o}mmes, un mensonge:~\psalmstar
sur un plateau de balance, tous ensemble, \\*
ils ser\underline{a}ient moins qu’un souffle. \\

\versenb{11}N’allez pas compter sur la fraude
et n’aspirez p\underline{a}s au profit;~\psalmstar
si vous amassez des richesses, \\*
n’y mettez p\underline{a}s votre cœur. \\

\versenb{12}Dieu a dit une chose, \\*
deux choses que j’\underline{a}i entendues.~\psalmdagger
Ceci: que la force est à Dieu ; \\*
\versenb{13}à toi, Seigne\underline{u}r, la grâce!~\psalmstar
Et ceci: tu rends à chaque homme sel\underline{o}n ce qu’il fait. \\
\end{verse}

