\psalm{59}{Porte-nous secours dans l’épreuve}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur l’air de «Le lis de la charte ».}
À mi-voix. De David. Pour apprendre. \\

\begin{verse}
\versenb{2}Lorsqu’il combattait les Araméens de Mésopotamie et les Araméens de Soba, et que Joab revint pour battre Édom dans la vallée du Sel: douze mille hommes. \\*

\versenb{3}Dieu, tu nous as rejet\underline{é}s, brisés; \\*
tu étais en col\underline{è}re, reviens-nous! \\
\versenb{4}Tu as secoué, disloqu\underline{é} le pays; \\*
répare ses br\underline{è}ches: il s’effondre. \\

\versenb{5}Tu mets à dure épre\underline{u}ve ton peuple, \\*
tu nous fais boire un v\underline{i}n de vertige. \\
\versenb{6}Tu as donné un étend\underline{a}rd à tes fidèles, \\*
était-ce pour qu’ils fu\underline{i}ent devant l’arc? \\

\versenb{7}Que tes bien-aim\underline{é}s soient libérés; \\*
sauve-les par ta dr\underline{o}ite, réponds-nous! \\

\versenb{8}Dans le sanctuaire, Die\underline{u} a parlé:~\psalmdagger
«Je triomphe ! Je part\underline{a}ge Sichem, \\
je divise la vall\underline{é}e de Souccoth. \\

\versenb{9}«À moi Galaad, à m\underline{o}i Manassé !~\psalmdagger
Éphraïm est le c\underline{a}sque de ma tête, \\
Juda, mon bât\underline{o}n de commandement. \\

\versenb{10}«Moab est le bass\underline{i}n où je me lave ;~\psalmdagger
sur Édom, je p\underline{o}se le talon. \\
Crieras-tu victoire sur m\underline{o}i, Philistie? » \\

\versenb{11}Qui me conduir\underline{a} dans la Ville-forte, \\*
qui me mèner\underline{a} jusqu’en Édom, \\
\versenb{12}sinon toi, Die\underline{u}, qui nous rejettes \\*
et ne sors plus av\underline{e}c nos armées? \\

\versenb{13}Porte-nous seco\underline{u}rs dans l’épreuve: \\*
néant, le sal\underline{u}t qui vient des hommes! \\
\versenb{14}Avec Dieu nous fer\underline{o}ns des prouesses, \\*
et lui piétiner\underline{a} nos oppresseurs! \\
\end{verse}

