\psalm{57}{Vous bâillonnez la justice}
\psalmintro{Du maître de chœur. «Ne détruis pas ». De David. À mi-voix.}

\begin{verse}
\versenb{2}Vraiment, vous bâillonnez la justice, vo\underline{u}s qui jugez! \\*
Est-ce le droit que vous suiv\underline{e}z, fils des hommes? \\
\versenb{3}Mais non, dans vos cœurs vous commett\underline{e}z le crime; \\*
sur la terre vos mains font régn\underline{e}r la violence. \\

\versenb{4}Les méchants sont dévoyés dès le s\underline{e}in maternel, \\*
menteurs, égarés depu\underline{i}s leur naissance; \\
\versenb{5}ils ont du venin, un ven\underline{i}n de vipère, \\*
ils se bouchent les oreilles, c\underline{o}mme des serpents \\
\versenb{6}qui refusent d’écouter la v\underline{o}ix de l’enchanteur, \\*
du charmeur le plus hab\underline{i}le aux charmes. \\

\versenb{7}Dieu, brise leurs d\underline{e}nts et leur mâchoire, \\*
Seigneur, casse les cr\underline{o}cs de ces lions: \\
\versenb{8}Qu’ils s’en aillent comme les ea\underline{u}x qui se perdent! \\*
Que Dieu les transperce, \underline{e}t qu’ils en périssent, \\
\versenb{9}comme la limace qui gl\underline{i}sse en fondant, \\*
ou l’avorton qui ne voit p\underline{a}s le soleil! \\

\versenb{10}Plus vite qu’un feu de ronces ne l\underline{è}che la marmite, \\*
que le feu de ta col\underline{è}re les emporte! \\
\versenb{11}Joie pour le juste de v\underline{o}ir la vengeance, \\*
de laver ses pieds dans le s\underline{a}ng de l’impie! \\
\versenb{12}Et l’homme dira: « Oui, le juste p\underline{o}rte du fruit ; \\*
oui, il existe un Dieu pour jug\underline{e}r sur la terre.» \\
\end{verse}

