\psalm{16}{Garde-moi}
\psalmintro{Prière. De David.}

\begin{verse}
Seigneur, éco\underline{u}te la justice!~\psalmdagger
Entends ma plainte, accu\underline{e}ille ma prière: \\
mes lèvres ne m\underline{e}ntent pas. \\

\versenb{2}De ta face, me viendr\underline{a} la sentence: \\*
tes yeux verr\underline{o}nt où est le droit. \\

\versenb{3}Tu sondes mon cœur, tu me vis\underline{i}tes la nuit,~\psalmdagger
tu m’éprouves, sans ri\underline{e}n trouver; \\
mes pensées n’ont pas franch\underline{i} mes lèvres. \\

\versenb{4}Pour me conduire sel\underline{o}n ta parole, \\*
j’ai gardé le chem\underline{i}n prescrit; \\
\versenb{5}j’ai tenu mes p\underline{a}s sur tes traces: \\*
jamais mon pi\underline{e}d n’a trébuché. \\

\versenb{6}Je t’appelle, toi, le Die\underline{u} qui répond: \\*
écoute-moi, ent\underline{e}nds ce que je dis. \\

\versenb{7}Montre les merv\underline{e}illes de ta grâce,~\psalmstar
toi qui libères de l’agresseur
ceux qui se réfug\underline{i}ent sous ta droite. \\

\versenb{8}Garde-moi comme la prun\underline{e}lle de l’œil; \\*
à l’ombre de tes \underline{a}iles, cache-moi, \\
\versenb{9}loin des méch\underline{a}nts qui m’ont ruiné, \\*
des ennemis mort\underline{e}ls qui m’entourent. \\

\versenb{10}Ils s’enferment d\underline{a}ns leur suffisance; \\*
l’arrogance à la bo\underline{u}che, ils parlent. \\

\versenb{11}Ils sont sur mes pas: mainten\underline{a}nt ils me cernent, \\*
l’œil sur moi, pour me jet\underline{e}r à terre, \\
\versenb{12}comme des lions pr\underline{ê}ts au carnage, \\*
de jeunes fauves tap\underline{i}s en embuscade. \\

\versenb{13}Lève-toi, Seigneur, affronte-l\underline{e}s, renverse-les; \\*
par ton épée, libère-m\underline{o}i des méchants. \\

\versenb{14}Que ta main, Seigneur, les excl\underline{u}e d’entre les hommes,~\psalmstar
hors de l’humanité, hors de ce monde:
tel soit le s\underline{o}rt de leur vie! \\

Réserve-leur de qu\underline{o}i les rassasier:~\psalmdagger
que leurs fils en s\underline{o}ient saturés, \\
qu’il en reste enc\underline{o}re pour leurs enfants! \\

\versenb{15}Et moi, par ta justice, je verr\underline{a}i ta face: \\*
au réveil, je me rassasier\underline{a}i de ton visage. \\
\end{verse}

