\psalm{30}{En tes mains je remets mon esprit}
\psalmintro{Du maître de chœur. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}En toi, Seigne\underline{u}r, j’ai mon refuge; \\*
garde-moi d’être humili\underline{é} pour toujours. \\

Dans ta justice, l\underline{i}bère-moi; \\
\versenb{3}écoute, et vi\underline{e}ns me délivrer. \\*
Sois le roch\underline{e}r qui m’abrite, \\
la maison fortifi\underline{é}e qui me sauve. \\

\versenb{4}Ma forteresse et mon r\underline{o}c, c’est toi: \\*
pour l’honneur de ton nom, tu me gu\underline{i}des et me conduis. \\
\versenb{5}Tu m’arraches au fil\underline{e}t qu’ils m’ont tendu; \\*
oui, c’est t\underline{o}i mon abri. \\

\versenb{6}En tes mains je rem\underline{e}ts mon esprit; \\*
tu me rachètes, Seigneur, Die\underline{u} de vérité. \\
\versenb{7}Je hais les adorate\underline{u}rs de faux dieux, \\*
et moi, je suis s\underline{û}r du Seigneur. \\

\versenb{8}Ton amour me fait dans\underline{e}r de joie: \\*
tu vois ma misère et tu s\underline{a}is ma détresse. \\
\versenb{9}Tu ne m’as pas livré aux m\underline{a}ins de l’ennemi; \\*
devant moi, tu as ouv\underline{e}rt un passage. \\

\versenb{10}Prends pitié de m\underline{o}i, Seigneur, \\*
je su\underline{i}s en détresse.~\psalmstar
La douleur me r\underline{o}nge les yeux, \\
la g\underline{o}rge et les entrailles. \\

\versenb{11}Ma vie s’ach\underline{è}ve dans les larmes, \\*
et mes ann\underline{é}es, dans les souffrances.~\psalmstar
Le péché m’a fait p\underline{e}rdre mes forces, \\
il me r\underline{o}nge les os. \\

\versenb{12}Je suis la risée de mes adversaires et m\underline{ê}me de mes voisins,~\psalmdagger
je fais pe\underline{u}r à mes amis~\psalmstar
(s’ils me voient dans la r\underline{u}e, ils me fuient). \\
\versenb{13}On m’ignore comme un m\underline{o}rt oublié,~\psalmstar
comme une ch\underline{o}se qu’on jette. \\

\versenb{14}J’entends les calomn\underline{i}es de la foule: \\*
de tous côt\underline{é}s c’est l’épouvante.~\psalmstar
Ils ont tenu cons\underline{e}il contre moi, \\
ils s’accordent pour m’ôt\underline{e}r la vie. \\

\versenb{15}Moi, je suis sûr de t\underline{o}i, Seigneur,~\psalmdagger
je dis: « Tu \underline{e}s mon Dieu ! »~\psalmstar
\versenb{16}Mes jours sont dans ta m\underline{a}in: délivre-moi \\*
des mains host\underline{i}les qui s’acharnent. \\

\versenb{17}Sur ton serviteur, que s’illum\underline{i}ne ta face;~\psalmdagger
sauve-m\underline{o}i par ton amour.~\psalmstar
\versenb{18}Seigneur, garde-m\underline{o}i d’être humilié, \\*
m\underline{o}i qui t’appelle. \\

$\[$Mais qu’ils soient humili\underline{é}s, les impies;~\psalmstar
qu’ils entrent dans le sil\underline{e}nce des morts! \\
\versenb{19}Qu’ils deviennent mu\underline{e}ts, ces menteurs,~\psalmstar
car ils parlent contre le juste
avec orgueil, insol\underline{e}nce etmépris.$\]$ \\

\versenb{20}Qu’ils sont gr\underline{a}nds, tes bienfaits!~\psalmdagger
Tu les réserves à ce\underline{u}x qui te craignent.~\psalmstar
Tu combles, à la f\underline{a}ce du monde, \\
ceux qui ont en t\underline{o}i leur refuge. \\

\versenb{21}Tu les caches au plus secr\underline{e}t de ta face, \\*
loin des intr\underline{i}gues des hommes.~\psalmstar
Tu leur rés\underline{e}rves un lieu sûr, \\
loin des l\underline{a}ngues méchantes. \\

\versenb{22}Bén\underline{i} soit le Seigneur:~\psalmstar
son amour a fait pour m\underline{o}i des merveilles \\
dans la v\underline{i}lle retranchée! \\

\versenb{23}Et moi, dans mon tro\underline{u}ble, je disais: \\*
«Je ne suis pl\underline{u}s devant tes yeux. »~\psalmstar
Pourtant, tu écout\underline{a}is ma prière \\
quand je cri\underline{a}is vers toi. \\

\versenb{24}Aimez le Seigneur, vo\underline{u}s, ses fidèles:~\psalmdagger
le Seigneur v\underline{e}ille sur les siens;~\psalmstar
mais il rétrib\underline{u}e avec rigueur \\
qui se m\underline{o}ntre arrogant. \\

\versenb{25}Soyez f\underline{o}rts, prenez courage,~\psalmstar
vous tous qui espér\underline{e}z le Seigneur! \\
\end{verse}

