\psalm{84}{La gloire habitera notre terre}
\psalmintro{Du maître de chœur. Des fils de Coré. Psaume.}

\begin{verse}
\versenb{2}Tu as aimé, Seigne\underline{u}r, cette terre, \\*
tu as fait revenir les déport\underline{é}s de Jacob; \\
\versenb{3}tu as ôté le péch\underline{é} de ton peuple, \\*
tu as couvert to\underline{u}te sa faute; \\
\versenb{4}tu as mis fin à to\underline{u}tes tes colères, \\*
tu es revenu de ta gr\underline{a}nde fureur. \\

\versenb{5}Fais-nous revenir, Die\underline{u}, notre salut, \\*
oublie ton ressentim\underline{e}nt contre nous. \\
\versenb{6}Seras-tu toujours irrit\underline{é} contre nous, \\*
maintiendras-tu ta col\underline{è}re d’âge en âge? \\

\versenb{7}N’est-ce pas toi qui reviendr\underline{a}s nous faire vivre \\*
et qui seras la j\underline{o}ie de ton peuple? \\
\versenb{8}Fais-nous voir, Seigne\underline{u}r, ton amour, \\*
et donne-no\underline{u}s ton salut. \\

\versenb{9}J’écoute: que dir\underline{a} le Seigneur Dieu ?~\psalmdagger
Ce qu’il dit, c’est la paix
pour son pe\underline{u}ple et ses fidèles;~\psalmstar
qu’ils ne reviennent jam\underline{a}is à leur folie! \\
\versenb{10}Son salut est proche de ce\underline{u}x qui le craignent, \\*
et la gloire habiter\underline{a} notre terre. \\

\versenb{11}Amour et vérit\underline{é} se rencontrent, \\*
justice et p\underline{a}ix s’embrassent; \\
\versenb{12}la vérité germer\underline{a} de la terre \\*
et du ciel se pencher\underline{a} la justice. \\

\versenb{13}Le Seigneur donner\underline{a} ses bienfaits, \\*
et notre terre donner\underline{a} son fruit. \\
\versenb{14}La justice marcher\underline{a} devant lui, \\*
et ses pas tracer\underline{o}nt le chemin. \\
\end{verse}

