\psalm{56}{Que ta gloire domine la terre}
\psalmintro{Du maître de chœur. «Ne détruis pas ». De David. À mi-voix. Lorsque, dans la caverne, il fuyait Saül.}

\begin{verse}
\versenb{2}Pitié, mon Die\underline{u}, pitié pour moi! \\*
En toi je ch\underline{e}rche refuge, \\
un refuge à l’\underline{o}mbre de tes ailes, \\
aussi longtemps que d\underline{u}re le malheur. \\

\versenb{3}Je crie vers Die\underline{u}, le Très-Haut, \\*
vers Dieu qui fera to\underline{u}t pour moi. \\
\versenb{4}Du ciel, qu’il m’env\underline{o}ie le salut: \\*
(mon adversaire a blasphémé!). \\
Que Dieu envoie son amo\underline{u}r et sa vérité! \\

\versenb{5}Je suis au milie\underline{u} de lions \\*
et gisant parmi des b\underline{ê}tes féroces; \\
ils ont pour langue une \underline{a}rme tranchante, \\
pour dents, des l\underline{a}nces et des flèches. \\

\versenb{6}Dieu, lève-t\underline{o}i sur les cieux: \\*
que ta gloire dom\underline{i}ne la terre! \\

\versenb{7}Ils ont tendu un fil\underline{e}t sous mes pas: \\*
j’all\underline{a}is succomber.~\psalmstar
Ils ont creusé un tro\underline{u} devant moi, \\
\underline{i}ls y sont tombés. \\

\versenb{8}Mon cœur est pr\underline{ê}t, mon Dieu,~\psalmdagger
mon cœ\underline{u}r est prêt!~\psalmstar
Je veux chant\underline{e}r, jouer des hymnes! \\

\versenb{9}Éveille-t\underline{o}i, ma gloire!~\psalmdagger
Éveillez-vous, h\underline{a}rpe, cithare,~\psalmstar
que j’év\underline{e}ille l’aurore! \\

\versenb{10}Je te rendrai grâce parmi les pe\underline{u}ples, Seigneur, \\*
et jouerai mes h\underline{y}mnes en tous pays. \\
\versenb{11}Ton amour est plus gr\underline{a}nd que les cieux, \\*
ta vérité, plus ha\underline{u}te que les nues. \\

\versenb{12}Dieu, lève-t\underline{o}i sur les cieux: \\*
que ta gloire dom\underline{i}ne la terre! \\
\end{verse}

