\psalm{39}{Voici, je viens}
\psalmintro{Du maître de chœur. De David. Psaume.}

\begin{verse}
\versenb{2}D’un gr\underline{a}nd espoir \\*
j’espér\underline{a}is le Seigneur:~\psalmstar
il s’est pench\underline{é} vers moi \\
pour ent\underline{e}ndre mon cri. \\

\versenb{3}Il m’a tiré de l’horre\underline{u}r du gouffre, \\*
de la v\underline{a}se et de la boue;~\psalmstar
il m’a fait reprendre pi\underline{e}d sur le roc, \\
il a rafferm\underline{i} mes pas. \\

\versenb{4}Dans ma bouche il a m\underline{i}s un chant nouveau, \\*
une lou\underline{a}nge à notre Dieu.~\psalmstar
Beaucoup d’hommes verr\underline{o}nt, ils craindront, \\
ils auront f\underline{o}i dans le Seigneur. \\

\versenb{5}Heure\underline{u}x est l’homme \\*
qui met sa f\underline{o}i dans le Seigneur~\psalmstar
et ne va pas du côt\underline{é} des violents, \\
dans le part\underline{i} des traîtres. \\

\versenb{6}Tu as fait pour no\underline{u}s tant de choses, \\*
toi, Seigne\underline{u}r mon Dieu!~\psalmstar
Tant de proj\underline{e}ts et de merveilles: \\
non, tu n’as p\underline{o}int d’égal! \\

Je les dis, je les red\underline{i}s encore;~\psalmstar
mais leur n\underline{o}mbre est trop grand! \\

\versenb{7}Tu ne voulais ni offr\underline{a}nde ni sacrifice, \\*
tu as ouv\underline{e}rt mes oreilles;~\psalmstar
tu ne demandais ni holoca\underline{u}ste ni victime, \\
\versenb{8}alors j’ai dit: « Voic\underline{i}, je viens. \\*

Dans le livre, est écr\underline{i}t pour moi \\
\versenb{9}ce que tu ve\underline{u}x que je fasse.~\psalmstar
Mon Dieu, voil\underline{à} ce que j’aime: \\
ta loi me ti\underline{e}nt aux entrailles.» \\

\versenb{10}J’ann\underline{o}nce la justice \\*
dans la gr\underline{a}nde assemblée;~\psalmstar
vois, je ne retiens p\underline{a}s mes lèvres, \\
Seigne\underline{u}r, tu le sais. \\

\versenb{11}Je n’ai pas enfoui ta justice au f\underline{o}nd de mon cœur,~\psalmdagger
je n’ai pas caché ta fidélit\underline{é}, ton salut;~\psalmstar
j’ai dit ton amo\underline{u}r et ta vérité \\
à la gr\underline{a}nde assemblée. \\

\versenb{12}T\underline{o}i, Seigneur, \\*
ne retiens pas loin de m\underline{o}i ta tendresse;~\psalmstar
que ton amo\underline{u}r et ta vérité \\
sans c\underline{e}sse me gardent! \\

\versenb{13}Les malhe\underline{u}rs m’ont assailli:~\psalmstar
leur n\underline{o}mbre m’échappe! \\

Mes péch\underline{é}s m’ont accablé: \\
ils m’enl\underline{è}vent la vue!~\psalmstar
Plus nombreux que les cheve\underline{u}x de ma tête, \\
ils me f\underline{o}nt perdre cœur. \\

\versenb{14}Daigne, Seigne\underline{u}r, me délivrer; \\*
Seigneur, viens v\underline{i}te à mon secours!~\psalmstar
\versenb{15}$\[$Qu’ils soient tous humili\underline{é}s, déshonorés, \\*
ceux qui s’en pr\underline{e}nnent à ma vie! \\

Qu’ils reculent, couv\underline{e}rts de honte, \\
ceux qui ch\underline{e}rchent mon malheur;~\psalmstar
\versenb{16}que l’humiliati\underline{o}n les écrase, \\*
ceux qui me d\underline{i}sent: « C’est bien fait ! »$\]$ \\

\versenb{17}Mais tu seras l’allégr\underline{e}sse et la joie \\*
de tous ce\underline{u}x qui te cherchent;~\psalmstar
toujours ils rediront: « Le Seigne\underline{u}r est grand ! » \\
ceux qui \underline{a}iment ton salut. \\

\versenb{18}Je suis pa\underline{u}vre et malheureux, \\*
mais le Seigne\underline{u}r pense à moi.~\psalmstar
Tu es mon seco\underline{u}rs, mon libérateur: \\
mon Die\underline{u}, ne tarde pas! \\
\end{verse}

