\psalm{29}{Tu m’as guéri}
\psalmintro{Psaume. Cantique pour la dédicace de la Maison. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Je t’exalte, Seigne\underline{u}r: tu m’as relevé, \\*
tu m’épargnes les r\underline{i}res de l’ennemi. \\

\versenb{3}Quand j’ai crié vers t\underline{o}i, Seigneur, \\*
mon Die\underline{u}, tu m’as guéri;~\psalmstar
\versenb{4}Seigneur, tu m’as fait remont\underline{e}r de l’abîme \\*
et revivre quand je descend\underline{a}is à la fosse. \\

\versenb{5}Fêtez le Seigneur, vo\underline{u}s, ses fidèles, \\*
rendez grâce en rappel\underline{a}nt son nom très saint. \\

\versenb{6}Sa colère ne d\underline{u}re qu’un instant, \\*
sa bont\underline{é}, toute la vie;~\psalmstar
avec le soir, vi\underline{e}nnent les larmes, \\
mais au mat\underline{i}n, les cris de joie. \\

\versenb{7}Dans mon bonhe\underline{u}r, je disais: \\*
Rien, jam\underline{a}is, ne m’ébranlera! \\

\versenb{8}Dans ta bonté, Seigneur, tu m’av\underline{a}is fortifié \\*
sur ma puiss\underline{a}nte montagne;~\psalmstar
pourtant, tu m’as cach\underline{é} ta face \\
et je f\underline{u}s épouvanté. \\

\versenb{9}Et j’ai crié vers t\underline{o}i, Seigneur, \\*
j’ai suppli\underline{é} mon Dieu: \\

\versenb{10}«À quoi te servir\underline{a}it mon sang \\*
si je descend\underline{a}is dans la tombe?~\psalmstar
La poussière peut-\underline{e}lle te rendre grâce \\
et proclam\underline{e}r ta fidélité? \\

\versenb{11}Écoute, Seigne\underline{u}r, pitié pour moi! \\*
Seigneur, vi\underline{e}ns à mon aide! » \\

\versenb{12}Tu as changé mon de\underline{u}il en une danse, \\*
mes habits funèbres en par\underline{u}re de joie. \\

\versenb{13}Que mon cœur ne se t\underline{a}ise pas, \\*
qu’il soit en f\underline{ê}te pour toi,~\psalmstar
et que sans fin, Seigne\underline{u}r, mon Dieu, \\
je te r\underline{e}nde grâce! \\
\end{verse}

