\psalm{43}{Ne nous rejette pas}
\begin{verse}
\psalmintro{Du maître de chœur. Des fils de Coré. Poème.}

\versenb{2}Dieu, nous av\underline{o}ns entendu dire,~\psalmdagger
et nos pères nous \underline{o}nt raconté,~\psalmstar
quelle action tu accompl\underline{i}s de leur temps, \\
aux jo\underline{u}rs d’autrefois. \\

\versenb{3}Toi, par ta main, tu as déposséd\underline{é} les nations,~\psalmdagger
et ils p\underline{u}rent s’implanter;~\psalmstar
et tu as malmen\underline{é} des peuplades, \\
et ils p\underline{u}rent s’étendre. \\

\versenb{4}Ce n’était pas leur épée qui posséd\underline{a}it le pays,~\psalmdagger
ni leur bras qui les rend\underline{a}it vainqueurs,~\psalmstar
mais ta droite et ton bras, et la lumi\underline{è}re de ta face, \\
c\underline{a}r tu les aimais. \\

\versenb{5}Toi, Dieu, tu \underline{e}s mon roi,~\psalmstar
tu décides des vict\underline{o}ires de Jacob: \\
\versenb{6}avec toi, nous batti\underline{o}ns nos ennemis; \\*
par ton nom, nous écrasi\underline{o}ns nos adversaires. \\

\versenb{7}Ce n’est pas sur mon \underline{a}rme que je compte, \\*
ni sur mon ép\underline{é}e, pour la victoire. \\
\versenb{8}Tu nous as donné de v\underline{a}incre l’adversaire, \\*
tu as couvert notre ennem\underline{i} de honte. \\

\versenb{9}Dieu était notre lou\underline{a}nge, tout le jour: \\*
sans cesse nous rendions gr\underline{â}ce à ton nom. \\

\versenb{10}Maintenant, tu nous humil\underline{i}es, tu nous rejettes, \\*
tu ne sors plus av\underline{e}c nos armées. \\
\versenb{11}Tu nous fais pli\underline{e}r devant l’adversaire, \\*
et nos ennemis emp\underline{o}rtent le butin. \\

\versenb{12}Tu nous traites en bét\underline{a}il de boucherie, \\*
tu nous disperses parm\underline{i} les nations. \\
\versenb{13}Tu vends ton pe\underline{u}ple à vil prix, \\*
sans que tu g\underline{a}gnes à ce marché. \\

\versenb{14}Tu nous exposes aux sarc\underline{a}smes des voisins, \\*
aux rires, aux moquer\underline{i}es de l’entourage. \\
\versenb{15}Tu fais de nous la f\underline{a}ble des nations; \\*
les étrangers ha\underline{u}ssent les épaules. \\

\versenb{16}Tout le jour, ma déché\underline{a}nce est devant moi, \\*
la honte co\underline{u}vre mon visage, \\
\versenb{17}sous les sarcasmes et les cr\underline{i}s de blasphème, \\*
sous les yeux de l’ennem\underline{i} qui se venge. \\

\versenb{18}Tout cela est venu sur nous sans que nous t’ay\underline{o}ns oublié:~\psalmstar
nous n’avions pas trah\underline{i} ton alliance. \\

\versenb{19}Notre cœur ne s’ét\underline{a}it pas détourné \\*
et nos pieds n’avaient pas quitt\underline{é} ton chemin \\
\versenb{20}quand tu nous poussais au milie\underline{u} des chacals \\*
et nous couvrais de l’\underline{o}mbre de la mort. \\

\versenb{21}Si nous avions oublié le n\underline{o}m de notre Dieu, \\*
tendu les mains vers un die\underline{u} étranger, \\
\versenb{22}Dieu ne l’eût-il p\underline{a}s découvert, \\*
lui qui conn\underline{a}ît le fond des cœurs? \\
\versenb{23}C’est pour toi qu’on nous mass\underline{a}cre sans arrêt, \\*
qu’on nous traite en bét\underline{a}il d’abattoir. \\

\versenb{24}Réveille-toi! Pourquoi dors-t\underline{u}, Seigneur ? \\*
Lève-toi! Ne nous rejette p\underline{a}s pour toujours. \\
\versenb{25}Pourquoi détourn\underline{e}r ta face, \\*
oublier notre malhe\underline{u}r, notre misère? \\

\versenb{26}Oui, nous mord\underline{o}ns la poussière, \\*
notre ventre c\underline{o}lle à la terre. \\
\versenb{27}Debout! Vi\underline{e}ns à notre aide ! \\*
Rachète-nous, au n\underline{o}m de ton amour. \\
\end{verse}

