\psalm{58}{Des meurtriers, sauve-moi}
\psalmintro{Du maître de chœur. «Ne détruis pas ». De David. À mi-voix. Lorsque Saül envoya garder sa maison pour le faire mourir.}

\begin{verse}
\versenb{2}Délivre-moi de mes ennem\underline{i}s, mon Dieu; \\*
de mes agresse\underline{u}rs, protège-moi. \\
\versenb{3}Délivre-moi des h\underline{o}mmes criminels; \\*
des meurtri\underline{e}rs, sauve-moi. \\

\versenb{4}Voici qu’on me prép\underline{a}re une embuscade: \\*
des puissants se j\underline{e}ttent sur moi. \\
\versenb{5}Je n’ai commis ni faute, ni péché, ni le m\underline{a}l, Seigneur, \\*
pourtant ils acco\underline{u}rent et s’installent. \\

Réveille-toi! Viens à m\underline{o}i, regarde, \\
\versenb{6}Seigneur, Dieu de l’univ\underline{e}rs, Dieu d’Israël: \\*
$\[$lève-toi et pun\underline{i}s tous ces païens, \\
sans pitié pour tous ces tr\underline{a}îtres de malheur! \\

\versenb{7}Le s\underline{o}ir, ils reviennent:~\psalmstar
comme des chiens, ils grondent, \\
ils c\underline{e}rnent la ville. \\

\versenb{8}Les voici, l’éc\underline{u}me à la bouche, \\*
l’épée aux lèvres: « Qui d\underline{o}nc entendrait ? » \\
\versenb{9}Mais toi, Seigne\underline{u}r, tu t’en amuses, \\*
tu te ris de to\underline{u}s ces païens.$\]$ \\

\versenb{10}Auprès de toi, ma forter\underline{e}sse, je veille; \\*
oui, mon remp\underline{a}rt, c’est Dieu! \\
\versenb{11}Le Dieu de mon amo\underline{u}r vient à moi: \\*
avec lui je déf\underline{i}e mes adversaires. \\

\versenb{12}$\[$Ne les supprime p\underline{a}s, Seigneur, \\*
de peur que mon pe\underline{u}ple n’oublie! \\
Que ta puissance les terr\underline{a}sse et les disperse, \\
Seigneur, n\underline{o}tre bouclier! \\

\versenb{13}Ils pèchent dès qu’ils o\underline{u}vrent la bouche;~\psalmdagger
qu’ils soient pr\underline{i}s à leur orgueil \\
puisqu’ils m\underline{e}ntent et qu’ils maudissent! \\

\versenb{14}Dans ta col\underline{è}re, détruis-les; \\*
détruis-l\underline{e}s, qu’ils disparaissent! \\
Alors on saura que Dieu r\underline{è}gne en Jacob \\
et sur l’étend\underline{u}e de la terre. \\

\versenb{15}Le s\underline{o}ir, ils reviennent:~\psalmstar
comme des chiens, ils grondent, \\
ils c\underline{e}rnent la ville. \\
\versenb{16}Ils vont en qu\underline{ê}te d’une proie,~\psalmstar
affamés, hurl\underline{a}nt dans la nuit.$\]$ \\

\versenb{17}Et moi, je chanter\underline{a}i ta force, \\*
au matin j’acclamer\underline{a}i ton amour. \\
Tu as été pour m\underline{o}i un rempart, \\
un refuge au t\underline{e}mps de ma détresse. \\

\versenb{18}Je te fêterai, t\underline{o}i, ma forteresse: \\*
oui, mon remp\underline{a}rt, c’est Dieu, \\
le Die\underline{u} de mon amour. \\
\end{verse}

