\psalm{118}{De quel amour j’aime ta loi!}
\textbf{Aleph - Ils marchent dans tes voies}
\begin{verse}
\versenb{1}Heureux les hommes int\underline{è}gres dans leurs voies \\*
qui marchent suivant la l\underline{o}i du Seigneur! \\
\versenb{2}Heureux ceux qui g\underline{a}rdent ses exigences, \\*
ils le ch\underline{e}rchent de tout cœur! \\
\versenb{3}Jamais ils ne comm\underline{e}ttent d’injustice, \\*
ils m\underline{a}rchent dans ses voies. \\
\versenb{4}Toi, tu prom\underline{u}lgues des préceptes \\*
à observ\underline{e}r entièrement. \\
\versenb{5}Puissent mes v\underline{o}ies s’affermir \\*
à observ\underline{e}r tes commandements! \\
\versenb{6}Ainsi je ne serai p\underline{a}s humilié \\*
quand je cont\underline{e}mple tes volontés. \\
\versenb{7}D’un cœur droit, je pourr\underline{a}i te rendre grâce, \\*
instruit de tes j\underline{u}stes décisions. \\
\versenb{8}Tes commandem\underline{e}nts, je les observe: \\*
ne m’abandonne p\underline{a}s entièrement. \\
\end{verse}
\textbf{Beth - Méditer sur tes préceptes}
\begin{verse}
\versenb{9}Comment, jeune, garder p\underline{u}r son chemin? \\*
En observ\underline{a}nt ta parole. \\
\versenb{10}De tout mon cœ\underline{u}r, je te cherche; \\*
garde-moi de fu\underline{i}r tes volontés. \\
\versenb{11}Dans mon cœur, je cons\underline{e}rve tes promesses \\*
pour ne pas faill\underline{i}r envers toi. \\
\versenb{12}Toi, Seigne\underline{u}r, tu es béni: \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\versenb{13}Je fais repass\underline{e}r sur mes lèvres \\*
chaque décisi\underline{o}n de ta bouche. \\
\versenb{14}Je trouve dans la v\underline{o}ie de tes exigences \\*
plus de joie que dans to\underline{u}tes les richesses. \\
\versenb{15}Je veux médit\underline{e}r sur tes préceptes \\*
et contempl\underline{e}r tes voies. \\
\versenb{16}Je trouve en tes commandem\underline{e}nts mon plaisir, \\*
je n’oublie p\underline{a}s ta parole. \\
\end{verse}
\textbf{Guimel - Brûlé de désir}
\begin{verse}
\versenb{17}Sois bon pour ton servite\underline{u}r, et je vivrai, \\*
j’observer\underline{a}i ta parole. \\
\versenb{18}O\underline{u}vre mes yeux, \\*
que je contemple les merv\underline{e}illes de ta loi. \\
\versenb{19}Je suis un étrang\underline{e}r sur la terre; \\*
ne me cache p\underline{a}s tes volontés. \\
\versenb{20}Mon âme a brûl\underline{é} de désir \\*
en tout t\underline{e}mps pour tes décisions. \\
\versenb{21}Tu menaces les orgueille\underline{u}x, les maudits, \\*
ceux qui fu\underline{i}ent tes volontés. \\
\versenb{22}Épargne-moi l’ins\underline{u}lte et le mépris: \\*
je g\underline{a}rde tes exigences. \\
\versenb{23}Lorsque des grands acc\underline{u}sent ton serviteur, \\*
je méd\underline{i}te sur tes ordres. \\
\versenb{24}Je trouve mon plais\underline{i}r en tes exigences: \\*
ce sont \underline{e}lles qui me conseillent. \\
\end{verse}
\textbf{Daleth - Collé à tes exigences}
\begin{verse}
\versenb{25}Mon âme est coll\underline{é}e à la poussière; \\*
fais-moi vivre sel\underline{o}n ta parole. \\
\versenb{26}J’énumère mes v\underline{o}ies: tu me réponds ; \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\versenb{27}Montre-moi la v\underline{o}ie de tes préceptes, \\*
que je méd\underline{i}te sur tes merveilles. \\
\versenb{28}La tristesse m’arr\underline{a}che des larmes: \\*
relève-m\underline{o}i selon ta parole. \\
\versenb{29}Détourne-moi de la v\underline{o}ie du mensonge, \\*
fais-moi la gr\underline{â}ce de ta loi. \\
\versenb{30}J’ai choisi la v\underline{o}ie de la fidélité, \\*
je m’aj\underline{u}ste à tes décisions. \\
\versenb{31}Je me tiens coll\underline{é} à tes exigences; \\*
Seigneur, garde-m\underline{o}i d’être humilié. \\
\versenb{32}Je cours dans la v\underline{o}ie de tes volontés, \\*
car tu mets au l\underline{a}rge mon cœur. \\
\end{verse}
\textbf{Hé - Incline mon cœur}
\begin{verse}
\versenb{33}Enseigne-moi, Seigneur, le chem\underline{i}n de tes ordres; \\*
à les garder, j’aur\underline{a}i ma récompense. \\
\versenb{34}Montre-moi comment gard\underline{e}r ta loi, \\*
que je l’obs\underline{e}rve de tout cœur. \\
\versenb{35}Guide-moi sur la v\underline{o}ie de tes volontés, \\*
l\underline{à}, je me plais. \\
\versenb{36}Incline mon cœ\underline{u}r vers tes exigences, \\*
non p\underline{a}s vers le profit. \\
\versenb{37}Détourne mes ye\underline{u}x des idoles: \\*
que tes chem\underline{i}ns me fassent vivre. \\
\versenb{38}Pour ton serviteur accompl\underline{i}s ta promesse \\*
qui nous fer\underline{a} t’adorer. \\
\versenb{39}Détourne l’ins\underline{u}lte qui m’effraie; \\*
tes décisi\underline{o}ns sont bienfaisantes. \\
\versenb{40}Vois, j’ai désir\underline{é} tes préceptes: \\*
par ta just\underline{i}ce fais-moi vivre. \\
\end{verse}
\textbf{Waw - Tes volontés, je les aime}
\begin{verse}
\versenb{41}Que vienne à moi, Seigne\underline{u}r, ton amour, \\*
et ton sal\underline{u}t, selon ta promesse. \\
\versenb{42}J’aurai pour qui m’ins\underline{u}lte une réponse, \\*
car je m’appu\underline{i}e sur ta parole. \\
\versenb{43}N’ôte pas de ma bouche la par\underline{o}le de vérité, \\*
car j’esp\underline{è}re tes décisions. \\
\versenb{44}J’observerai sans rel\underline{â}che ta loi, \\*
toujo\underline{u}rs et à jamais. \\
\versenb{45}Je marcher\underline{a}i librement, \\*
car je ch\underline{e}rche tes préceptes. \\
\versenb{46}Devant les rois je parler\underline{a}i de tes exigences \\*
et ne serai p\underline{a}s humilié. \\
\versenb{47}Je trouve mon plais\underline{i}r en tes volontés, \\*
oui, vraim\underline{e}nt, je les aime. \\
\versenb{48}Je tends les mains vers tes volont\underline{é}s, je les aime, \\*
je méd\underline{i}te sur tes ordres. \\
\end{verse}
\textbf{Zaïn -Je me rappelle ton nom}
\begin{verse}
\versenb{49}Rappelle-toi ta par\underline{o}le à ton serviteur, \\*
celle dont tu f\underline{i}s mon espoir. \\
\versenb{50}Elle est ma consolati\underline{o}n dans mon épreuve: \\*
ta prom\underline{e}sse me fait vivre. \\
\versenb{51}Des orgueilleux m’ont accabl\underline{é} de railleries, \\*
je n’ai pas dévi\underline{é} de ta loi. \\
\versenb{52}Je me rappelle tes décisi\underline{o}ns d’autrefois: \\*
voilà ma consolati\underline{o}n, Seigneur. \\
\versenb{53}Face aux impies, la fure\underline{u}r me prend, \\*
car ils aband\underline{o}nnent ta loi. \\
\versenb{54}J’ai fait de tes commandem\underline{e}nts mon cantique \\*
dans ma deme\underline{u}re d’étranger. \\
\versenb{55}La nuit, je me rapp\underline{e}lle ton nom \\*
pour observ\underline{e}r ta loi. \\
\versenb{56}Ce qui me revi\underline{e}nt, Seigneur, \\*
c’est de gard\underline{e}r tes préceptes. \\
\end{verse}
\textbf{Heth -Je n’oublie pas ta loi}
\begin{verse}
\versenb{57}Mon partage, Seigne\underline{u}r, je l’ai dit, \\*
c’est d’observ\underline{e}r tes paroles. \\
\versenb{58}De tout mon cœur, je qu\underline{ê}te ton regard: \\*
pitié pour m\underline{o}i selon tes promesses. \\
\versenb{59}J’examine la v\underline{o}ie que j’ai prise: \\*
mes pas me ram\underline{è}nent à tes exigences. \\
\versenb{60}Je me hâte, et ne t\underline{a}rde pas, \\*
d’observ\underline{e}r tes volontés. \\
\versenb{61}Les pièges de l’imp\underline{i}e m’environnent, \\*
je n’oublie p\underline{a}s ta loi. \\
\versenb{62}Au milieu de la nuit, je me l\underline{è}ve et te rends grâce \\*
pour tes j\underline{u}stes décisions. \\
\versenb{63}Je suis lié à tous ce\underline{u}x qui te craignent \\*
et qui obs\underline{e}rvent tes préceptes. \\
\versenb{64}Ton amour, Seigne\underline{u}r, emplit la terre; \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\end{verse}
\textbf{Teth -J’ai souffert pour mon bien}
\begin{verse}
\versenb{65}Tu fais le bonhe\underline{u}r de ton serviteur, \\*
Seigne\underline{u}r, selon ta parole. \\
\versenb{66}Apprends-moi à bien sais\underline{i}r, à bien juger: \\*
je me f\underline{i}e à tes volontés. \\
\versenb{67}Avant d’avoir souff\underline{e}rt, je m’égarais; \\*
maintenant, j’obs\underline{e}rve tes ordres. \\
\versenb{68}Toi, tu es b\underline{o}n, tu fais du bien: \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\versenb{69}Des orgueilleux m’ont couv\underline{e}rt de calomnies: \\*
de tout cœur, je g\underline{a}rde tes préceptes. \\
\versenb{70}Leur cœur, alourd\underline{i}, s’est fermé; \\*
moi, je prends plais\underline{i}r à ta loi. \\
\versenb{71}C’est pour mon bi\underline{e}n que j’ai souffert, \\*
ainsi ai-je appr\underline{i}s tes commandements. \\
\versenb{72}Mon bonheur, c’est la l\underline{o}i de ta bouche, \\*
plus qu’un monceau d’\underline{o}r ou d’argent. \\
\end{verse}
\textbf{Yod - Éclaire-moi}
\begin{verse}
\versenb{73}Tes mains m’ont façonn\underline{é}, affermi; \\*
éclaire-moi, que j’appr\underline{e}nne tes volontés. \\
\versenb{74}À me voir, ceux qui te cr\underline{a}ignent se réjouissent, \\*
car j’esp\underline{è}re en ta parole. \\
\versenb{75}Seigneur, je le sais, tes décisi\underline{o}ns sont justes; \\*
tu es fid\underline{è}le quand tu m’éprouves. \\
\versenb{76}Que j’aie pour consolati\underline{o}n ton amour \\*
selon tes prom\underline{e}sses à ton serviteur! \\
\versenb{77}Que vienne à moi ta tendr\underline{e}sse, et je vivrai: \\*
ta l\underline{o}i fait mon plaisir. \\
\versenb{78}Honte aux orgueilleux qui m’acc\underline{a}blent de mensonges; \\*
moi, je méd\underline{i}te sur tes préceptes. \\
\versenb{79}Qu’ils se tournent vers m\underline{o}i, ceux qui te craignent, \\*
ceux qui conn\underline{a}issent tes exigences. \\
\versenb{80}Que j’aie par tes commandem\underline{e}nts le cœur intègre: \\*
alors je ne serai p\underline{a}s humilié. \\
\end{verse}
\textbf{Kaph - Usé, j’espère encore}
\begin{verse}
\versenb{81}Usé par l’att\underline{e}nte du salut, \\*
j’espère enc\underline{o}re ta parole. \\
\versenb{82}L’œil usé d’att\underline{e}ndre tes promesses, \\*
j’ai dit: « Quand vas-t\underline{u} me consoler ? » \\
\versenb{83}Devenu comme une outre durc\underline{i}e par la fumée, \\*
je n’oublie p\underline{a}s tes commandements. \\
\versenb{84}Combien de jours ton servite\underline{u}r vivra-t-il? \\*
quand jugeras-t\underline{u} mes persécuteurs? \\
\versenb{85}Des orgueilleux ont creusé pour m\underline{o}i une fosse \\*
au mépr\underline{i}s de ta loi. \\
\versenb{86}Tous tes ordres ne s\underline{o}nt que fidélité; \\*
mensonge, mes poursuiv\underline{a}nts: aide-moi ! \\
\versenb{87}Ils ont failli m’us\underline{e}r, me mettre à terre: \\*
je n’ai pas abandonn\underline{é} tes préceptes. \\
\versenb{88}Fais-moi vivre sel\underline{o}n ton amour: \\*
j’observerai les décr\underline{e}ts de ta bouche. \\
\end{verse}
\textbf{Lamed - Ta fidélité demeure}
\begin{verse}
\versenb{89}Pour toujours, ta par\underline{o}le, Seigneur, \\*
se dr\underline{e}sse dans les cieux. \\
\versenb{90}Ta fidélité deme\underline{u}re d’âge en âge, \\*
la terre que tu fix\underline{a}s tient bon. \\
\versenb{91}Jusqu’à ce jour, le monde ti\underline{e}nt par tes décisions: \\*
toute ch\underline{o}se est ta servante. \\
\versenb{92}Si je n’avais mon plais\underline{i}r dans ta loi, \\*
je périr\underline{a}is de misère. \\
\versenb{93}Jamais je n’oublier\underline{a}i tes préceptes: \\*
par e\underline{u}x tu me fais vivre. \\
\versenb{94}Je suis à t\underline{o}i: sauve-moi, \\*
car je ch\underline{e}rche tes préceptes. \\
\versenb{95}Des impies esc\underline{o}mptent ma perte: \\*
moi, je réfléch\underline{i}s à tes exigences. \\
\versenb{96}De toute perfection, j’ai v\underline{u} la limite; \\*
tes volontés sont d’une ample\underline{u}r infinie. \\
\end{verse}
\textbf{Mem - Une saveur dans ma bouche}
\begin{verse}
\versenb{97}De quel amour j’\underline{a}ime ta loi: \\*
tout le jo\underline{u}r je la médite! \\
\versenb{98}Je surpasse en habilet\underline{é} mes ennemis, \\*
car je fais miennes pour toujo\underline{u}rs tes volontés. \\
\versenb{99}Je surpasse en sag\underline{e}sse tous mes maîtres, \\*
car je méd\underline{i}te tes exigences. \\
\versenb{100}Je surpasse en intellig\underline{e}nce les anciens, \\*
car je g\underline{a}rde tes préceptes. \\
\versenb{101}Des chemins du mal, je déto\underline{u}rne mes pas, \\*
afin d’observ\underline{e}r ta parole. \\
\versenb{102}De tes décisions, je ne veux p\underline{a}s m’écarter, \\*
car c’est t\underline{o}i qui m’enseignes. \\
\versenb{103}Qu’elle est douce à mon pal\underline{a}is ta promesse: \\*
le miel a moins de save\underline{u}r dans ma bouche! \\
\versenb{104}Tes préceptes m’ont donn\underline{é} l’intelligence: \\*
je hais tout chem\underline{i}n de mensonge. \\
\end{verse}
\textbf{Noun - La lampe de ma route}
\begin{verse}
\versenb{105}Ta parole est la lumi\underline{è}re de mes pas, \\*
la l\underline{a}mpe de ma route. \\
\versenb{106}Je l’ai juré, je tiendr\underline{a}i mon serment, \\*
j’observerai tes j\underline{u}stes décisions. \\
\versenb{107}J’ai vraiment trop souff\underline{e}rt, Seigneur; \\*
fais-moi v\underline{i}vre selon ta parole. \\
\versenb{108}Accepte en offrande ma pri\underline{è}re, Seigneur: \\*
apprends-m\underline{o}i tes décisions. \\
\versenb{109}À tout instant j’exp\underline{o}se ma vie: \\*
je n’oublie ri\underline{e}n de ta loi. \\
\versenb{110}Des impies me t\underline{e}ndent un piège: \\*
je ne dévie p\underline{a}s de tes préceptes. \\
\versenb{111}Tes exigences rester\underline{o}nt mon héritage, \\*
la j\underline{o}ie de mon cœur. \\
\versenb{112}Mon cœur incline à pratiqu\underline{e}r tes commandements: \\*
c’est à jam\underline{a}is ma récompense. \\
\end{verse}
\textbf{Samek - J’aime, j’espère}
\begin{verse}
\versenb{113}Je hais les cœurs partagés; \\*
j’\underline{a}ime ta loi. \\
\versenb{114}Toi, mon abr\underline{i}, mon bouclier! \\*
J’esp\underline{è}re en ta parole. \\
\versenb{115}Écartez-vous de m\underline{o}i, méchants: \\*
je garderai les volont\underline{é}s de mon Dieu. \\
\versenb{116}Que ta promesse me souti\underline{e}nne, et je vivrai: \\*
ne déçois p\underline{a}s mon attente. \\
\versenb{117}Sois mon appu\underline{i}: je serai sauvé ; \\*
j’ai toujours tes commandem\underline{e}nts devant les yeux. \\
\versenb{118}Tu rejettes ceux qui fu\underline{i}ent tes commandements: \\*
leur r\underline{u}se les égare. \\
\versenb{119}Tu mets au rebut tous les imp\underline{i}es de la terre; \\*
c’est pourquoi j’\underline{a}ime tes exigences. \\
\versenb{120}Ma chair tremble de pe\underline{u}r devant toi: \\*
tes décisions m’insp\underline{i}rent la crainte. \\
\end{verse}
\textbf{Aïn - Il est temps que tu agisses}
\begin{verse}
\versenb{121}J’ai agi selon le dr\underline{o}it et la justice: \\*
ne me livre p\underline{a}s à mes bourreaux. \\
\versenb{122}Assure le bonhe\underline{u}r de ton serviteur: \\*
que les orgueille\underline{u}x ne me tourmentent plus! \\
\versenb{123}Mes yeux se sont usés à guett\underline{e}r le salut \\*
et les prom\underline{e}sses de ta justice. \\
\versenb{124}Agis pour ton serviteur sel\underline{o}n ton amour, \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\versenb{125}Je suis ton servite\underline{u}r, éclaire-moi: \\*
je connaîtr\underline{a}i tes exigences. \\
\versenb{126}Seigneur, il est t\underline{e}mps que tu agisses: \\*
on a viol\underline{é} ta loi. \\
\versenb{127}Aussi j’\underline{a}ime tes volontés, \\*
plus que l’\underline{o}r le plus précieux. \\
\versenb{128}Je me règle sur chac\underline{u}n de tes préceptes, \\*
je hais tout chem\underline{i}n de mensonge. \\
\end{verse}
\textbf{Pé - Ta parole illumine}
\begin{verse}
\versenb{129}Quelle merv\underline{e}ille, tes exigences, \\*
aussi mon \underline{â}me les garde! \\
\versenb{130}Déchiffrer ta par\underline{o}le illumine \\*
et les s\underline{i}mples comprennent. \\
\versenb{131}La bouche grande ouv\underline{e}rte, j’aspire, \\*
assoiff\underline{é} de tes volontés. \\
\versenb{132}Aie pitié de m\underline{o}i, regarde-moi: \\*
tu le fais pour qui \underline{a}ime ton nom. \\
\versenb{133}Que ta promesse ass\underline{u}re mes pas: \\*
qu’aucun mal ne tri\underline{o}mphe de moi! \\
\versenb{134}Rachète-moi de l’oppressi\underline{o}n des hommes, \\*
que j’obs\underline{e}rve tes préceptes. \\
\versenb{135}Pour ton serviteur que ton vis\underline{a}ge s’illumine: \\*
apprends-m\underline{o}i tes commandements. \\
\versenb{136}Mes yeux ruiss\underline{e}llent de larmes \\*
car on n’observe p\underline{a}s ta loi. \\
\end{verse}
\textbf{Çadé - Vérité, ta loi}
\begin{verse}
\versenb{137}Toi, tu es j\underline{u}ste, Seigneur, \\*
tu es dr\underline{o}it dans tes décisions. \\
\versenb{138}Tu promulgues tes exig\underline{e}nces avec justice, \\*
avec enti\underline{è}re fidélité. \\
\versenb{139}Quand mes oppresseurs oubl\underline{i}ent ta parole, \\*
une arde\underline{u}r me consume. \\
\versenb{140}Ta promesse tout enti\underline{è}re est pure, \\*
elle est aim\underline{é}e de ton serviteur. \\
\versenb{141}Moi, le chét\underline{i}f, le méprisé, \\*
je n’oublie p\underline{a}s tes préceptes. \\
\versenb{142}Justice étern\underline{e}lle est ta justice, \\*
et vérit\underline{é}, ta loi. \\
\versenb{143}La détresse et l’ang\underline{o}isse m’ont saisi; \\*
je trouve en tes volont\underline{é}s mon plaisir. \\
\versenb{144}Justice étern\underline{e}lle, tes exigences; \\*
éclaire-m\underline{o}i, et je vivrai. \\
\end{verse}
\textbf{Qoph - J’appelle: tu es proche}
\begin{verse}
\versenb{145}J’appelle de tout mon cœ\underline{u}r: réponds-moi ; \\*
je garder\underline{a}i tes commandements. \\
\versenb{146}Je t’appelle, Seigne\underline{u}r, sauve-moi; \\*
j’observer\underline{a}i tes exigences. \\
\versenb{147}Je devance l’aur\underline{o}re et j’implore: \\*
j’esp\underline{è}re en ta parole. \\
\versenb{148}Mes yeux devancent la f\underline{i}n de la nuit \\*
pour médit\underline{e}r sur ta promesse. \\
\versenb{149}Dans ton amour, Seigneur, éco\underline{u}te ma voix: \\*
selon tes décisi\underline{o}ns fais-moi vivre! \\
\versenb{150}Ceux qui poursuivent le m\underline{a}l s’approchent, \\*
ils s’él\underline{o}ignent de ta loi. \\
\versenb{151}Toi, Seigne\underline{u}r, tu es proche, \\*
tout dans tes \underline{o}rdres est vérité. \\
\versenb{152}Depuis longt\underline{e}mps je le sais: \\*
tu as fondé pour toujo\underline{u}rs tes exigences. \\
\end{verse}
\textbf{Resh - Fais-moi vivre}
\begin{verse}
\versenb{153}Vois ma mis\underline{è}re: délivre-moi ; \\*
je n’oublie p\underline{a}s ta loi. \\
\versenb{154}Soutiens ma ca\underline{u}se: défends-moi, \\*
en ta prom\underline{e}sse fais-moi vivre! \\
\versenb{155}Le salut s’él\underline{o}igne des impies \\*
qui ne cherchent p\underline{a}s tes commandements. \\
\versenb{156}Seigneur, ta tendr\underline{e}sse est sans mesure: \\*
selon ta décisi\underline{o}n fais-moi vivre! \\
\versenb{157}Ils sont nombreux mes persécute\underline{u}rs, mes oppresseurs; \\*
je ne dévie p\underline{a}s de tes exigences. \\
\versenb{158}J’ai vu les renég\underline{a}ts: ils me répugnent, \\*
car ils ign\underline{o}rent ta promesse. \\
\versenb{159}Vois combien j’aime tes préc\underline{e}ptes, Seigneur, \\*
fais-moi v\underline{i}vre selon ton amour! \\
\versenb{160}Le fondement de ta par\underline{o}le est vérité; \\*
éternelles sont tes j\underline{u}stes décisions. \\
\end{verse}
\textbf{Shine - La paix de qui aime ta loi}
\begin{verse}
\versenb{161}Des grands me perséc\underline{u}tent sans raison; \\*
mon cœur ne cr\underline{a}int que ta parole. \\
\versenb{162}Tel celui qui tro\underline{u}ve un grand butin, \\*
je me réjou\underline{i}s de tes promesses. \\
\versenb{163}Je hais, je dét\underline{e}ste le mensonge; \\*
ta l\underline{o}i, je l’aime. \\
\versenb{164}Sept fois chaque jo\underline{u}r, je te loue \\*
pour tes j\underline{u}stes décisions. \\
\versenb{165}Grande est la paix de qui \underline{a}ime ta loi; \\*
jam\underline{a}is il ne trébuche. \\
\versenb{166}Seigneur, j’attends de t\underline{o}i le salut: \\*
j’accompl\underline{i}s tes volontés. \\
\versenb{167}Tes exigences, mon \underline{â}me les observe: \\*
oui, vraim\underline{e}nt, je les aime. \\
\versenb{168}J’observe tes exig\underline{e}nces et tes préceptes: \\*
toutes mes v\underline{o}ies sont devant toi. \\
\end{verse}
\textbf{Taw - Viens chercher ton serviteur}
\begin{verse}
\versenb{169}Que mon cri parvi\underline{e}nne devant toi, \\*
éclaire-moi selon ta par\underline{o}le, Seigneur. \\
\versenb{170}Que ma prière arr\underline{i}ve jusqu’à toi; \\*
délivre-m\underline{o}i selon ta promesse. \\
\versenb{171}Que chante sur mes l\underline{è}vres ta louange, \\*
car tu m’appr\underline{e}nds tes commandements. \\
\versenb{172}Que ma langue red\underline{i}se tes promesses, \\*
car tout est just\underline{i}ce en tes volontés. \\
\versenb{173}Que ta main vi\underline{e}nne à mon aide, \\*
car j’ai chois\underline{i} tes préceptes. \\
\versenb{174}J’ai le désir de ton sal\underline{u}t, Seigneur: \\*
ta l\underline{o}i fait mon plaisir. \\
\versenb{175}Que je vive et que mon \underline{â}me te loue! \\*
Tes décisi\underline{o}ns me soient en aide! \\
\versenb{176}Je m’égare, breb\underline{i}s perdue:~\psalmstar
viens chercher ton serviteur. \\
Je n’oublie p\underline{a}s tes volontés. \\
\end{verse}

