\psalm{134}{Tout ce que veut le Seigneur, il le fait}
\versenb{1}Alléluia! \\*

\begin{verse}
Louez le n\underline{o}m du Seigneur, \\
louez-le, servite\underline{u}rs du Seigneur \\
\versenb{2}qui veillez dans la mais\underline{o}n du Seigneur, \\*
dans les parvis de la mais\underline{o}n de notre Dieu. \\

\versenb{3}Louez la bont\underline{é} du Seigneur, \\*
célébrez la douce\underline{u}r de son nom. \\
\versenb{4}C’est Jacob que le Seigne\underline{u}r a choisi, \\*
Israël dont il a f\underline{a}it son bien. \\

\versenb{5}Je le sais, le Seigne\underline{u}r est grand: \\*
notre Maître est plus gr\underline{a}nd que tous les dieux. \\
\versenb{6}Tout ce que veut le Seigne\underline{u}r, il le fait~\psalmstar
au ciel et sur la terre, \\
dans les mers et jusqu’au f\underline{o}nd des abîmes. \\

\versenb{7}De l’horizon, il fait mont\underline{e}r les nuages;~\psalmdagger
il lance des éclairs, et la plu\underline{i}e ruisselle;~\psalmstar
il libère le vent qu’il ten\underline{a}it en réserve. \\

\versenb{8}Il a frappé les aîn\underline{é}s de l’Égypte, \\*
les premiers-nés de l’h\underline{o}mme et du bétail. \\
\versenb{9}Il envoya des signes et des prodiges, \\*
chez toi, t\underline{e}rre d’Égypte,~\psalmstar
sur Pharaon et to\underline{u}s ses serviteurs. \\

\versenb{10}Il a frappé des nati\underline{o}ns en grand nombre \\*
et fait périr des r\underline{o}is valeureux: \\
\versenb{11}(Séhone, le roi des Amorites, Og, le r\underline{o}i de Bashane, \\*
et tous les roya\underline{u}mes de Canaan;) \\
\versenb{12}il a donné leur pa\underline{y}s en héritage, \\*
en héritage à Isra\underline{ë}l, son peuple. \\

\versenb{13}Pour toujours, Seigne\underline{u}r, ton nom! \\*
D’âge en âge, Seigne\underline{u}r, ton mémorial! \\
\versenb{14}Car le Seigneur rend just\underline{i}ce à son peuple: \\*
par égard pour ses servite\underline{u}rs, il se reprend. \\

\versenb{15}Les idoles des nations: \underline{o}r et argent, \\*
ouvrages de m\underline{a}ins humaines. \\
\versenb{16}Elles ont une bo\underline{u}che et ne parlent pas, \\*
des ye\underline{u}x et ne voient pas. \\

\versenb{17}Leurs oreilles n’ent\underline{e}ndent pas, \\*
et dans leur bouche, p\underline{a}s le moindre souffle. \\
\versenb{18}Qu’ils deviennent comme elles, tous ce\underline{u}x qui les font, \\*
ceux qui mettent leur f\underline{o}i en elles. \\

\versenb{19}Maison d’Israël, bén\underline{i}s le Seigneur, \\*
maison d’Aaron, bén\underline{i}s le Seigneur, \\
\versenb{20}maison de Lévi, bén\underline{i}s le Seigneur, \\*
et vous qui le craignez, béniss\underline{e}z le Seigneur! \\

\versenb{21}Béni soit le Seigne\underline{u}r depuis Sion, \\*
lui qui hab\underline{i}te Jérusalem! \\
\end{verse}

