\psalm{101}{Ils passent. Tu demeures}
\psalmintro{Prière du malheureux qui défaille et devant le Seigneur répand sa plainte.}
\begin{verse}

\versenb{2}Seigneur, ent\underline{e}nds ma prière: \\*
que mon cri parvi\underline{e}nne jusqu’à toi! \\
\versenb{3}Ne me cache p\underline{a}s ton visage \\*
le jour où je su\underline{i}s en détresse! \\
Le jour où j’app\underline{e}lle, écoute-moi; \\
viens v\underline{i}te, réponds-moi! \\

\versenb{4}Mes jours s’en v\underline{o}nt en fumée, \\*
mes os comme un brasi\underline{e}r sont en feu; \\
\versenb{5}mon cœur se dessèche comme l’h\underline{e}rbe fauchée, \\*
j’oublie de mang\underline{e}r mon pain; \\
\versenb{6}à force de cri\underline{e}r ma plainte, \\*
ma peau c\underline{o}lle à mes os. \\

\versenb{7}Je ressemble au corbea\underline{u} du désert, \\*
je suis pareil à la hul\underline{o}tte des ruines: \\
\versenb{8}je v\underline{e}ille la nuit, \\*
comme un oiseau solit\underline{a}ire sur un toit. \\
\versenb{9}Le jour, mes ennem\underline{i}s m’outragent; \\*
dans leur rage contre m\underline{o}i, ils me maudissent. \\

\versenb{10}La cendre est le p\underline{a}in que je mange, \\*
je mêle à ma boiss\underline{o}n mes larmes. \\
\versenb{11}Dans ton indignati\underline{o}n, dans ta colère, \\*
tu m’as sais\underline{i} et rejeté: \\
\versenb{12}l’ombre g\underline{a}gne sur mes jours, \\*
et moi, je me dess\underline{è}che comme l’herbe. \\

\versenb{13}Mais toi, Seigneur, tu es l\underline{à} pour toujours; \\*
d’âge en âge on fera mém\underline{o}ire de toi. \\
\versenb{14}Toi, tu montreras ta tendr\underline{e}sse pour Sion; \\*
il est temps de la prendre en pitié: l’he\underline{u}re est venue. \\
\versenb{15}Tes serviteurs ont piti\underline{é} de ses ruines, \\*
ils aiment j\underline{u}squ’à sa poussière. \\

\versenb{16}Les nations craindront le n\underline{o}m du Seigneur, \\*
et tous les rois de la t\underline{e}rre, sa gloire: \\
\versenb{17}quand le Seigneur rebâtir\underline{a} Sion, \\*
quand il apparaîtr\underline{a} dans sa gloire, \\
\versenb{18}il se tournera vers la pri\underline{è}re du spolié, \\*
il n’aura pas mépris\underline{é} sa prière. \\

\versenb{19}Que cela soit écrit pour l’\underline{â}ge à venir, \\*
et le peuple à nouveau créé chanter\underline{a} son Dieu: \\
\versenb{20}«Des hauteurs, son sanctuaire, le Seigne\underline{u}r s’est penché ; \\*
du ciel, il reg\underline{a}rde la terre \\
\versenb{21}pour entendre la pl\underline{a}inte des captifs \\*
et libérer ceux qui dev\underline{a}ient mourir.» \\

\versenb{22}On publiera dans Sion le n\underline{o}m du Seigneur \\*
et sa louange dans to\underline{u}t Jérusalem, \\
\versenb{23}au rassemblement des roya\underline{u}mes et des peuples \\*
qui viendront serv\underline{i}r le Seigneur. \\

\versenb{24}Il a brisé ma f\underline{o}rce en chemin, \\*
réduit le n\underline{o}mbre de mes jours. \\
\versenb{25}Et j’ai d\underline{i}t: « Mon Dieu, \\*
ne me prends pas au milie\underline{u} de mes jours! » \\

Tes années reco\underline{u}vrent tous les temps:~\psalmdagger
\versenb{26}autrefois tu as fond\underline{é} la terre; \\*
le ciel est l’ouvr\underline{a}ge de tes mains. \\

\versenb{27}Ils passent, mais t\underline{o}i, tu demeures:~\psalmdagger
ils s’usent comme un hab\underline{i}t, l’un et l’autre; \\
tu les remplaces c\underline{o}mme un vêtement. \\

\versenb{28}Toi, tu \underline{e}s le même; \\*
tes années ne fin\underline{i}ssent pas. \\
\versenb{29}Les fils de tes serviteurs trouver\underline{o}nt un séjour, \\*
et devant toi se maintiendr\underline{a} leur descendance. \\
\end{verse}

