\psalm{79}{Fais-nous revenir}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur l’air de «Les lis de la charte ». D’Asaph.~Psaume.}

\begin{verse}
\versenb{2}Berger d’Isra\underline{ë}l, écoute, \\*
toi qui conduis Jos\underline{e}ph, ton troupeau: \\
resplendis au-dess\underline{u}s des Kéroubim, \\
\versenb{3}devant Éphraïm, Benjam\underline{i}n, Manassé! \\*
Rév\underline{e}ille ta vaillance \\
et vi\underline{e}ns nous sauver. \\

\versenb{4}Dieu, fais-no\underline{u}s revenir;~\psalmstar
que ton visage s’éclaire, \\
et nous ser\underline{o}ns sauvés! \\

\versenb{5}Seigneur, Die\underline{u} de l’univers,~\psalmstar
vas-tu longtemps encore
opposer ta colère aux pri\underline{è}res de ton peuple, \\
\versenb{6}le nourrir du p\underline{a}in de ses larmes,~\psalmstar
l’abreuver de l\underline{a}rmes sans mesure? \\
\versenb{7}Tu fais de nous la c\underline{i}ble des voisins: \\*
nos ennemis ont vraim\underline{e}nt de quoi rire! \\

\versenb{8}Dieu, fais-no\underline{u}s revenir;~\psalmstar
que ton visage s’éclaire, \\
et nous ser\underline{o}ns sauvés! \\

\versenb{9}La vigne que tu as pr\underline{i}se à l’Égypte, \\*
tu la replantes en chass\underline{a}nt des nations. \\
\versenb{10}Tu déblaies le s\underline{o}l devant elle, \\*
tu l’enracines pour qu’elle empl\underline{i}sse le pays. \\

\versenb{11}Son ombre couvr\underline{a}it les montagnes, \\*
et son feuillage, les c\underline{è}dres géants; \\
\versenb{12}elle étendait ses sarm\underline{e}nts jusqu’à la mer, \\*
et ses rej\underline{e}ts, jusqu’au Fleuve. \\

\versenb{13}Pourquoi as-tu perc\underline{é} sa clôture? \\*
Tous les passants y grapp\underline{i}llent en chemin; \\
\versenb{14}le sanglier des for\underline{ê}ts la ravage \\*
et les bêtes des ch\underline{a}mps la broutent. \\

\versenb{15}Dieu de l’univ\underline{e}rs, reviens! \\*

Du haut des cieux, reg\underline{a}rde et vois: \\
visite cette v\underline{i}gne, protège-la, \\
\versenb{16}celle qu’a plant\underline{é}e ta main puissante, \\*
le rejeton qui te d\underline{o}it sa force. \\
\versenb{17}La voici détru\underline{i}te, incendiée; \\*
que ton visage les men\underline{a}ce, ils périront! \\

\versenb{18}Que ta main souti\underline{e}nne ton protégé, \\*
le fils de l’homme qui te d\underline{o}it sa force. \\
\versenb{19}Jamais plus nous n’ir\underline{o}ns loin de toi: \\*
fais-nous vivre et invoqu\underline{e}r ton nom! \\

\versenb{20}Seigneur, Dieu de l’univers, \\*
fais-no\underline{u}s revenir;~\psalmstar
que ton visage s’éclaire, \\
et nous ser\underline{o}ns sauvés. \\
\end{verse}

