\psalm{55}{Plus rien ne me fait peur}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur l’air de «La colombe muette dans les lointains ». De David. À mi-voix. Lorsque les Philistins s’emparèrent de lui à Gath.}

\begin{verse}
\versenb{2}Pitié, mon Dieu! \\*
Des hommes s’ach\underline{a}rnent contre moi; \\
tout le jour, ils me comb\underline{a}ttent, ils me harcèlent. \\
\versenb{3}Ils s’acharnent, ils me gu\underline{e}ttent tout le jour; \\*
mais là-haut, une arm\underline{é}e combat pour moi. \\

\versenb{4}Le jo\underline{u}r où j’ai peur, \\*
je prends appu\underline{i} sur toi. \\
\versenb{5}Sur Dieu dont j’ex\underline{a}lte la parole, \\*
sur Die\underline{u}, je prends appui: \\
plus ri\underline{e}n ne me fait peur! \\
Que peuvent sur moi des \underline{ê}tres de chair? \\

\versenb{6}Tout le jour, leurs par\underline{o}les me blessent, \\*
ils ne pensent qu’à me f\underline{a}ire du mal; \\
\versenb{7}à l’affût, ils épient, ils surv\underline{e}illent mes pas; \\*
comme s’ils voul\underline{a}ient ma mort. \\
\versenb{8}$\[$Vont-ils échapp\underline{e}r malgré leurs crimes? \\*
Que ta colère, mon Dieu, ab\underline{a}tte les nations!$\]$ \\

\versenb{9}Toi qui comptes mes p\underline{a}s vagabonds, \\*
recueille en tes o\underline{u}tres mes larmes; \\
(cela n’est-il p\underline{a}s dans ton livre?) \\
\versenb{10}Le jour où j’appellerai, mes ennem\underline{i}s reculeront; \\*
je le sais, Die\underline{u} est pour moi. \\

\versenb{11}Sur Dieu dont j’exalte la parole, \\*
le Seigneur dont j’ex\underline{a}lte la parole,~\psalmstar
\versenb{12}sur Die\underline{u}, je prends appui: \\*
plus ri\underline{e}n ne me fait peur!~\psalmstar
Que peuvent sur m\underline{o}i des humains? \\

\versenb{13}Mon Dieu, je tiendr\underline{a}i ma promesse, \\*
je t’offrirai des sacrif\underline{i}ces d’action de grâce; \\
\versenb{14}car tu m’as délivr\underline{é} de la mort \\*
et tu préserves mes pi\underline{e}ds de la chute, \\
pour que je marche à la f\underline{a}ce de Dieu \\
dans la lumi\underline{è}re des vivants. \\
\end{verse}

