\psalm{93}{Ton amour m’a soutenu}
\begin{verse}
\versenb{1}Dieu qui fais just\underline{i}ce, Seigneur, \\*
Dieu qui fais just\underline{i}ce, parais! \\
\versenb{2}Lève-toi, j\underline{u}ge de la terre; \\*
aux orgueilleux, r\underline{e}nds ce qu’ils méritent. \\

\versenb{3}Combien de temps les imp\underline{i}es, Seigneur, \\*
combien de temps vont-\underline{i}ls triompher? \\
\versenb{4}Ils parlent haut, ils prof\underline{è}rent l’insolence, \\*
ils se vantent, to\underline{u}s ces malfaisants. \\

\versenb{5}C’est ton peuple, Seigne\underline{u}r, qu’ils piétinent, \\*
et ton dom\underline{a}ine qu’ils écrasent; \\
\versenb{6}ils massacrent la ve\underline{u}ve et l’étranger, \\*
ils assass\underline{i}nent l’orphelin. \\

\versenb{7}Ils disent: « Le Seigne\underline{u}r ne voit pas, \\*
le Dieu de Jac\underline{o}b ne sait pas! » \\
\versenb{8}Sachez-le, espr\underline{i}ts vraiment stupides; \\*
insensés, comprendrez-vo\underline{u}s un jour? \\

\versenb{9}Lui qui forma l’or\underline{e}ille, il n’entendrait pas?~\psalmdagger
il a façonné l’\underline{œ}il, et il ne verrait pas? \\
\versenb{10}il a puni des pe\underline{u}ples et ne châtierait plus? \\*

Lui qui donne aux h\underline{o}mmes la connaissance,~\psalmdagger
\versenb{11}il connaît les pens\underline{é}es de l’homme, \\*
et qu’elles s\underline{o}nt du vent! \\

\versenb{12}Heureux l’homme que tu chât\underline{i}es, Seigneur, \\*
celui que tu ens\underline{e}ignes par ta loi, \\
\versenb{13}pour le garder en paix aux jo\underline{u}rs de malheur, \\*
tandis que se creuse la f\underline{o}sse de l’impie. \\

\versenb{14}Car le Seigneur ne délaisse p\underline{a}s son peuple, \\*
il n’abandonne p\underline{a}s son domaine: \\
\versenb{15}on jugera de nouveau sel\underline{o}n la justice; \\*
tous les hommes dr\underline{o}its applaudiront. \\

\versenb{16}Qui se lèvera pour me déf\underline{e}ndre des méchants? \\*
Qui m’assistera f\underline{a}ce aux criminels? \\
\versenb{17}Si le Seigneur ne m’av\underline{a}it secouru,\psalmstar
j’allais habit\underline{e}r le silence. \\

\versenb{18}Quand je dis: « Mon pi\underline{e}d trébuche ! », \\*
ton amour, Seigne\underline{u}r, me soutient. \\
\versenb{19}Quand d’innombrables souc\underline{i}s m’envahissent, \\*
tu me réconf\underline{o}rtes et me consoles. \\

\versenb{20}Es-tu l’allié d’un pouv\underline{o}ir corrompu \\*
qui engendre la misère au mépr\underline{i}s des lois? \\
\versenb{21}On s’attaque à la v\underline{i}e de l’innocent, \\*
le juste que l’on tue est déclar\underline{é} coupable. \\

\versenb{22}Mais le Seigneur ét\underline{a}it ma forteresse, \\*
et Dieu, le roch\underline{e}r de mon refuge. \\
\versenb{23}Il retourne sur e\underline{u}x leur méfait: \\*
pour leur malice, qu’il les réduise au silence, \\
qu’il les réduise au silence, le Seigne\underline{u}r notre Dieu. \\
\end{verse}

