\psalm{144}{Tu rassasies avec bonté tout ce qui vit}
\psalmintro{Louange. De David.}

\begin{verse}
Je t’exalterai, mon Die\underline{u}, mon Roi, \\
je bénirai ton nom toujo\underline{u}rs et à jamais! \\

\versenb{2}Chaque jour je te b\underline{é}nirai, \\*
je louerai ton nom toujo\underline{u}rs et à jamais. \\
\versenb{3}Il est grand, le Seigneur, hautem\underline{e}nt loué; \\*
à sa grandeur, il n’est p\underline{a}s de limite. \\

\versenb{4}D’âge en âge, on vanter\underline{a} tes œuvres, \\*
on proclamer\underline{a} tes exploits. \\
\versenb{5}Je redirai le réc\underline{i}t de tes merveilles, \\*
ton éclat, ta gl\underline{o}ire et ta splendeur. \\

\versenb{6}On dira ta f\underline{o}rce redoutable; \\*
je raconter\underline{a}i ta grandeur. \\
\versenb{7}On rappellera tes imm\underline{e}nses bontés; \\*
tous acclamer\underline{o}nt ta justice. \\

\versenb{8}Le Seigneur est tendr\underline{e}sse et pitié, \\*
lent à la col\underline{è}re et plein d’amour; \\
\versenb{9}la bonté du Seigne\underline{u}r est pour tous, \\*
sa tendresse, pour to\underline{u}tes ses œuvres. \\

\versenb{10}Que tes œuvres, Seigne\underline{u}r, te rendent grâce \\*
et que tes fid\underline{è}les te bénissent! \\
\versenb{11}Ils diront la gl\underline{o}ire de ton règne, \\*
ils parler\underline{o}nt de tes exploits, \\

\versenb{12}annonçant aux h\underline{o}mmes tes exploits, \\*
la gloire et l’écl\underline{a}t de ton règne: \\
\versenb{13}ton règne, un r\underline{è}gne éternel, \\*
ton empire, pour les \underline{â}ges des âges. \\

Le Seigneur est vrai en to\underline{u}t ce qu’il dit, \\
fidèle en to\underline{u}t ce qu’il fait. \\
\versenb{14}Le Seigneur souti\underline{e}nt tous ceux qui tombent, \\*
il redresse to\underline{u}s les accablés. \\

\versenb{15}Les yeux sur toi, to\underline{u}s, ils espèrent: \\*
tu leur donnes la nourrit\underline{u}re au temps voulu; \\
\versenb{16}tu o\underline{u}vres ta main: \\*
tu rassasies avec bont\underline{é} tout ce qui vit. \\

\versenb{17}Le Seigneur est juste en to\underline{u}tes ses voies, \\*
fidèle en to\underline{u}t ce qu’il fait. \\
\versenb{18}Il est proche de ce\underline{u}x qui l’invoquent, \\*
de tous ceux qui l’inv\underline{o}quent en vérité. \\

\versenb{19}Il répond au désir de ce\underline{u}x qui le craignent; \\*
il écoute leur cr\underline{i}: il les sauve. \\
\versenb{20}Le Seigneur garder\underline{a} tous ceux qui l’aiment, \\*
mais il détruir\underline{a} tous les impies. \\

\versenb{21}Que ma bouche proclame les lou\underline{a}nges du Seigneur!~\psalmstar
Son nom très saint, que toute chair le bénisse
toujo\underline{u}rs et à jamais! \\
\end{verse}

