\psalm{48}{L’homme comblé ne dure pas}
\psalmintro{Du maître de chœur. Des fils de Coré. Psaume.}

\begin{verse}
\versenb{2}Écoutez cec\underline{i}, tous les peuples, \\*
entendez bien, habit\underline{a}nts de l’univers, \\
\versenb{3}gens illustres, g\underline{e}ns obscurs, \\*
riches et pa\underline{u}vres, tous ensemble. \\

\versenb{4}Ma bouche dira des par\underline{o}les de sagesse, \\*
les propos clairvoy\underline{a}nts de mon cœur; \\
\versenb{5}l’oreille attent\underline{i}ve aux proverbes, \\*
j’exposerai sur la cith\underline{a}re mon énigme. \\

\versenb{6}Pourquoi craindre aux jo\underline{u}rs de malheur \\*
ces fourbes qui me tal\underline{o}nnent pour m’encercler, \\
\versenb{7}ceux qui s’appu\underline{i}ent sur leur fortune \\*
et se vantent de leurs gr\underline{a}ndes richesses? \\

\versenb{8}Nul ne peut rachet\underline{e}r son frère \\*
ni payer à Die\underline{u} sa rançon: \\
\versenb{9}aussi cher qu’il pu\underline{i}sse payer, \\*
toute v\underline{i}e doit finir. \\

\versenb{10}Peut-on vivre \underline{i}ndéfiniment \\*
sans jam\underline{a}is voir la fosse? \\
\versenb{11}Vous voyez les s\underline{a}ges mourir: \\*
comme le fou et l’insensé ils périssent, \\
laissant à d’a\underline{u}tres leur fortune. \\

\versenb{12}Ils croyaient leur mais\underline{o}n éternelle,~\psalmdagger
leur demeure établ\underline{i}e pour les siècles; \\
sur des terres ils avaient m\underline{i}s leur nom. \\

\versenb{13}L’homme combl\underline{é} ne dure pas: \\*
il ressemble au bét\underline{a}il qu’on abat. \\

\versenb{14}Tel est le dest\underline{i}n des insensés \\*
et l’avenir de qui \underline{a}ime les entendre: \\
\versenb{15}troupeau parqu\underline{é} pour les enfers \\*
et que la m\underline{o}rt mène paître. \\

À l’aurore, ils feront pl\underline{a}ce au juste; \\
dans la mort, s’effaceront leurs visages:
pour e\underline{u}x, plus de palais! \\
\versenb{16}Mais Dieu rachètera ma vie aux gr\underline{i}ffes de la mort: \\*
c’est lu\underline{i} qui me prendra. \\

\versenb{17}Ne crains pas l’h\underline{o}mme qui s’enrichit, \\*
qui accroît le l\underline{u}xe de sa maison: \\
\versenb{18}aux enfers il n’emp\underline{o}rte rien; \\*
sa gloire ne descend p\underline{a}s avec lui. \\

\versenb{19}De son vivant, il s’est bén\underline{i} lui-même: \\*
«On t’applaudit car tout va bi\underline{e}n pour toi ! » \\
\versenb{20}Mais il rejoint la lign\underline{é}e de ses ancêtres \\*
qui ne verront jamais pl\underline{u}s la lumière. \\

\versenb{21}L’homme comblé qui n’est p\underline{a}s clairvoyant \\*
ressemble au bét\underline{a}il qu’on abat. \\
\end{verse}

