\psalm{104}{Dieu fidèle à sa parole}
\begin{verse}
Alléluia! \\

\versenb{1}Rendez grâce au Seigneur, proclam\underline{e}z son nom, \\*
annoncez parmi les pe\underline{u}ples ses hauts faits; \\
\versenb{2}chantez et jou\underline{e}z pour lui, \\*
redites sans f\underline{i}n ses merveilles; \\
\versenb{3}glorifiez-vous de son n\underline{o}m très saint: \\*
joie pour les cœ\underline{u}rs qui cherchent Dieu! \\

\versenb{4}Cherchez le Seigne\underline{u}r et sa puissance, \\*
recherchez sans tr\underline{ê}ve sa face; \\
\versenb{5}souvenez-vous des merv\underline{e}illes qu’il a faites, \\*
de ses prodiges, des jugem\underline{e}nts qu’il prononça, \\
\versenb{6}vous, la race d’Abrah\underline{a}m son serviteur, \\*
les fils de Jac\underline{o}b, qu’il a choisis. \\

\versenb{7}Le Seigneur, c’est lu\underline{i} notre Dieu: \\*
ses jugements font l\underline{o}i pour l’univers. \\
\versenb{8}Il s’est toujours souven\underline{u} de son alliance, \\*
parole édictée pour m\underline{i}lle générations: \\

\versenb{9}promesse f\underline{a}ite à Abraham, \\*
garantie par serm\underline{e}nt à Isaac, \\
\versenb{10}érigée en l\underline{o}i avec Jacob, \\*
alliance étern\underline{e}lle pour Israël. \\

\versenb{11}Il a dit: « Je vous donne le pa\underline{y}s de Canaan, \\*
ce sera votre p\underline{a}rt d’héritage.» \\

\versenb{12}En ces temps-là, on pouv\underline{a}it les compter: \\*
c’était une poign\underline{é}e d’immigrants; \\
\versenb{13}ils allaient de nati\underline{o}n en nation, \\*
d’un royaume vers un a\underline{u}tre royaume. \\

\versenb{14}Mais Dieu ne souffrait p\underline{a}s qu’on les opprime; \\*
à cause d’eux, il châti\underline{a}it des rois: \\
\versenb{15}«Ne touchez pas à qu\underline{i} m’est consacré, \\*
ne maltraitez p\underline{a}s mes prophètes! » \\

\versenb{16}Il appela sur le pa\underline{y}s la famine, \\*
le privant de to\underline{u}te ressource. \\
\versenb{17}Mais devant eux il envoy\underline{a} un homme, \\*
Joseph, qui fut vend\underline{u} comme esclave. \\

\versenb{18}On lui met aux pi\underline{e}ds des entraves, \\*
on lui passe des f\underline{e}rs au cou; \\
\versenb{19}il souffrait pour la par\underline{o}le du Seigneur, \\*
jusqu’au jour où s’accompl\underline{i}t sa prédiction. \\

\versenb{20}Le roi ordonne qu’il s\underline{o}it relâché, \\*
le maître des peuples, qu’il s\underline{o}it libéré. \\
\versenb{21}Il fait de lui le ch\underline{e}f de sa maison, \\*
le maître de to\underline{u}s ses biens, \\
\versenb{22}pour que les princes lui s\underline{o}ient soumis, \\*
et qu’il apprenne la sag\underline{e}sse aux anciens. \\

\versenb{23}Alors Israël \underline{e}ntre en Égypte, \\*
Jacob émigre au pa\underline{y}s de Cham. \\
\versenb{24}Dieu rend son pe\underline{u}ple nombreux \\*
et plus puissant que to\underline{u}s ses adversaires; \\
\versenb{25}ceux-là, il les f\underline{a}it se raviser, \\*
haïr son peuple et tromp\underline{e}r ses serviteurs. \\

\versenb{26}Mais il envoie son servite\underline{u}r, Moïse, \\*
avec un homme de son ch\underline{o}ix, Aaron, \\
\versenb{27}pour annoncer des s\underline{i}gnes prodigieux, \\*
des miracles au pa\underline{y}s de Cham. \\

\versenb{28}Il envoie les ténèbres, to\underline{u}t devient ténèbres: \\*
nul ne rés\underline{i}ste à sa parole; \\
\versenb{29}il change les ea\underline{u}x en sang \\*
et fait pér\underline{i}r les poissons. \\

\versenb{30}Des grenouilles envah\underline{i}ssent le pays \\*
jusque dans les ch\underline{a}mbres du roi. \\
\versenb{31}Il parle, et la verm\underline{i}ne arrive: \\*
des moustiques, sur to\underline{u}te la contrée. \\

\versenb{32}Au lieu de la pluie, il d\underline{o}nne la grêle, \\*
des éclairs qui incend\underline{i}ent les champs; \\
\versenb{33}il frappe les v\underline{i}gnes et les figuiers, \\*
il brise les \underline{a}rbres du pays. \\

\versenb{34}Il parle, et les sauter\underline{e}lles arrivent, \\*
des insectes en n\underline{o}mbre infini \\
\versenb{35}qui mangent toute l’h\underline{e}rbe du pays, \\*
qui mangent le fru\underline{i}t de leur sol. \\

\versenb{36}Il frappe les fils aîn\underline{é}s du pays, \\*
toute la fle\underline{u}r de la race; \\
\versenb{37}il fait sortir les siens charg\underline{é}s d’argent et d’or; \\*
pas un n’a flanch\underline{é} dans leurs tribus! \\
\versenb{38}Et l’Égypte se réjou\underline{i}t de leur départ, \\*
car ils l’av\underline{a}ient terrorisée. \\

\versenb{39}Il étend une nu\underline{é}e pour les couvrir; \\*
la nuit, un fe\underline{u} les éclaire. \\
\versenb{40}À leur demande, il fait pass\underline{e}r des cailles, \\*
il les rassasie du p\underline{a}in venu des cieux; \\
\versenb{41}il ouvre le roch\underline{e}r: l’eau jaillit, \\*
un fleuve co\underline{u}le au désert. \\

\versenb{42}Il s’est ainsi souvenu de la par\underline{o}le sacrée \\*
et d’Abrah\underline{a}m, son serviteur; \\
\versenb{43}il a fait sortir en grande f\underline{ê}te son peuple, \\*
ses élus, avec des cr\underline{i}s de joie! \\

\versenb{44}Il leur a donné les t\underline{e}rres des nations, \\*
en héritage, le trav\underline{a}il des peuples, \\
\versenb{45}pourvu qu’ils g\underline{a}rdent ses volontés \\*
et qu’ils obs\underline{e}rvent ses lois. \\

Alléluia! \\
\end{verse}

