\psalm{107}{Ton amour est plus grand que les cieux}
\psalmintro{Cantique. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Mon cœur est pr\underline{ê}t, mon Dieu,~\psalmdagger
je veux chant\underline{e}r, jouer des hymnes: \\
\underline{ô} ma gloire! \\

\versenb{3}Éveillez-vous, h\underline{a}rpe, cithare, \\*
que j’év\underline{e}ille l’aurore! \\

\versenb{4}Je te rendrai grâce parmi les pe\underline{u}ples, Seigneur, \\*
et jouerai mes h\underline{y}mnes en tous pays. \\
\versenb{5}Ton amour est plus gr\underline{a}nd que les cieux, \\*
ta vérité, plus ha\underline{u}te que les nues. \\

\versenb{6}Dieu, lève-t\underline{o}i sur les cieux: \\*
que ta gloire dom\underline{i}ne la terre! \\
\versenb{7}Que tes bien-aim\underline{é}s soient libérés, \\*
sauve-les par ta dr\underline{o}ite: réponds-nous ! \\

\versenb{8}Dans le sanctuaire, Die\underline{u} a parlé:~\psalmdagger
«Je triomphe ! Je part\underline{a}ge Sichem, \\
je divise la vall\underline{é}e de Souccoth. \\

\versenb{9}«À moi Galaad, à m\underline{o}i Manassé !~\psalmdagger
Éphraïm est le c\underline{a}sque de ma tête, \\
Juda, mon bât\underline{o}n de commandement. \\

\versenb{10}«Moab est le bass\underline{i}n où je me lave ;~\psalmdagger
sur Édom, je p\underline{o}se le talon, \\
sur la Philist\underline{i}e, je crie victoire! » \\

\versenb{11}Qui me conduir\underline{a} dans la Ville-forte, \\*
qui me mèner\underline{a} jusqu’en Édom, \\
\versenb{12}sinon toi, Die\underline{u} qui nous rejettes \\*
et ne sors plus av\underline{e}c nos armées? \\

\versenb{13}Porte-nous seco\underline{u}rs dans l’épreuve: \\*
néant, le sal\underline{u}t qui vient des hommes! \\
\versenb{14}Avec Dieu nous fer\underline{o}ns des prouesses, \\*
et lui piétiner\underline{a} nos oppresseurs! \\
\end{verse}

