\psalm{47}{Dans la ville de notre Dieu}
\psalmintro{Cantique. Psaume. Des fils de Coré.}

\begin{verse}
\versenb{2}Il est grand, le Seigneur, hautem\underline{e}nt loué,~\psalmdagger
dans la v\underline{i}lle de notre Dieu,~\psalmstar
\versenb{3}sa sainte montagne, alti\underline{è}re et belle, \\*
joie de to\underline{u}te la terre. \\

La montagne de Sion, c’est le p\underline{ô}le du monde, \\
la cit\underline{é} du grand roi;~\psalmstar
\versenb{4}Dieu se rév\underline{è}le, en ses palais, \\*
vr\underline{a}ie citadelle. \\

\versenb{5}Voici que des r\underline{o}is s’étaient ligués, \\*
ils avanç\underline{a}ient tous ensemble;~\psalmstar
\versenb{6}ils ont vu, et soud\underline{a}in stupéfaits, \\*
pris de pan\underline{i}que, ils ont fui. \\

\versenb{7}Et voilà qu’un tremblem\underline{e}nt les saisit: \\*
douleurs de f\underline{e}mme qui accouche;~\psalmstar
\versenb{8}un vent qui so\underline{u}ffle du désert \\*
a brisé les vaissea\underline{u}x de Tarsis. \\

\versenb{9}Nous l’avions entend\underline{u}, nous l’avons vu \\*
dans la ville du Seigneur, Die\underline{u} de l’univers,~\psalmstar
dans la ville de Die\underline{u}, notre Dieu, \\
qui l’affermir\underline{a} pour toujours. \\

\versenb{10}Dieu, nous reviv\underline{o}ns ton amour \\*
au milie\underline{u} de ton temple.~\psalmstar
\versenb{11}Ta louange, c\underline{o}mme ton nom, \\*
couvre l’étend\underline{u}e de la terre. \\

Ta main droite qui d\underline{o}nne la victoire \\
\versenb{12}réjouit la mont\underline{a}gne de Sion;~\psalmstar
les villes de Jud\underline{a} exultent \\
dev\underline{a}nt tes jugements. \\

\versenb{13}Longez les remp\underline{a}rts de Sion, \\*
compt\underline{e}z ses tours;~\psalmstar
\versenb{14}que vos cœurs s’épr\underline{e}nnent de ses murs: \\*
contempl\underline{e}z ses palais. \\

Et vous direz aux \underline{â}ges qui viendront: \\
\versenb{15}«Ce Die\underline{u} est notre Dieu,~\psalmstar
pour toujo\underline{u}rs et à jamais, \\
notre gu\underline{i}de pour les siècles.» \\
\end{verse}

