\psalm{67}{Le Dieu des victoires}
\psalmintro{Du maître de chœur. De David. Psaume. Cantique.}

\begin{verse}
\versenb{2}Dieu se lève et ses ennem\underline{i}s se dispersent, \\*
ses adversaires fu\underline{i}ent devant sa face. \\
\versenb{3}Comme on dissipe une fum\underline{é}e, tu les dissipes;~\psalmdagger
comme on voit fondre la cire en f\underline{a}ce du feu, \\
les impies disparaissent devant la f\underline{a}ce de Dieu. \\

\versenb{4}Mais les justes sont en f\underline{ê}te, ils exultent; \\*
devant la face de Dieu ils d\underline{a}nsent de joie. \\
\versenb{5}Chantez pour Dieu, jou\underline{e}z pour son nom,~\psalmdagger
frayez la route à celui qui cheva\underline{u}che les nuées. \\
Son nom est Le Seigneur; dans\underline{e}z devant sa face. \\

\versenb{6}Père des orphelins, défense\underline{u}r des veuves, \\*
tel est Dieu dans sa s\underline{a}inte demeure. \\
\versenb{7}À l’isolé, Dieu acc\underline{o}rde une maison;~\psalmdagger
aux captifs, il r\underline{e}nd la liberté; \\
mais les rebelles vont habit\underline{e}r les lieux arides. \\

\versenb{8}Dieu, quand tu sortis en av\underline{a}nt de ton peuple, \\*
quand tu marchas dans le désert, la t\underline{e}rre trembla; \\
\versenb{9}les cieux m\underline{ê}mes fondirent~\psalmdagger
devant la face de Dieu, le Die\underline{u} du Sinaï, \\
devant la face de Dieu, le Die\underline{u} d’Israël. \\

\versenb{10}Tu répandais sur ton héritage une plu\underline{i}e généreuse, \\*
et quand il défaillait, t\underline{o}i, tu le soutenais. \\
\versenb{11}Sur les lieux où camp\underline{a}it ton troupeau, \\*
tu le soutenais, Dieu qui es b\underline{o}n pour le pauvre. \\

\versenb{12}Le Seigneur pron\underline{o}nce un oracle, \\*
une armée de messag\underline{è}res le répand: \\
\versenb{13}«Rois en déroute, arm\underline{é}es en déroute ! \\*
On reçoit en partage les trés\underline{o}rs du pays. \\

\versenb{14}«Resterez-vous au repos derri\underline{è}re vos murs \psalmdagger
quand les ailes de la Colombe se co\underline{u}vrent d’argent, \\
et son plumage, de fl\underline{a}mmes d’or, \\
\versenb{15}quand le Puissant, là-bas, pulvér\underline{i}se des rois \\*
et qu’il n\underline{e}ige au Mont-Sombre? » \\

\versenb{16}Mont de Bashane, div\underline{i}ne montagne, \\*
mont de Bashane, fi\underline{è}re montagne! \\
\versenb{17}Pourquoi jalouser, fi\underline{è}re montagne,~\psalmdagger
la montagne que Dieu s’est chois\underline{i}e pour demeure? \\
Là, le Seigneur habiter\underline{a} jusqu’à la fin. \\

\versenb{18}Les chars de Dieu sont des milli\underline{e}rs de myriades; \\*
au milieu, le Seigneur; au sanctu\underline{a}ire, le Sinaï. \\
\versenb{19}Tu es monté sur la hauteur, captur\underline{a}nt des captifs,~\psalmdagger
recevant un tribut, m\underline{ê}me de rebelles, \\
pour avoir une demeure, Seigne\underline{u}r notre Dieu. \\

\versenb{20}Que le Seigne\underline{u}r soit béni! \\*
Jour après jour, ce Dieu nous acc\underline{o}rde la victoire. \\

\versenb{21}Le Dieu qui est le nôtre est le Die\underline{u} des victoires, \\*
et les portes de la mort sont à Die\underline{u}, le Seigneur. \\
\versenb{22}À qui le hait, Dieu frac\underline{a}sse la tête; \\*
à qui vit dans le crime, il déf\underline{o}nce le crâne. \\

\versenb{23}Le Seigneur a dit: « Je les ram\underline{è}ne de Bashane, \\*
je les ramène des ab\underline{î}mes de la mer, \\
\versenb{24}afin que tu enfonces ton pi\underline{e}d dans leur sang, \\*
que la langue de tes chiens ait sa pât\underline{u}re d’ennemis.» \\

\versenb{25}Dieu, on a v\underline{u} ton cortège, \\*
le cortège de mon Dieu, de mon r\underline{o}i dans le Temple: \\
\versenb{26}en tête les chantres, les musici\underline{e}ns derrière, \\*
parmi les jeunes filles frapp\underline{a}nt le tambourin. \\

\versenb{27}Rassemblez-vous, b\underline{é}nissez Dieu; \\*
aux sources d’Israël, il y \underline{a} le Seigneur! \\
\versenb{28}Voici Benjamin, le plus je\underline{u}ne, ouvrant la marche,~\psalmdagger
les princes de Jud\underline{a} et leur suite, \\
les princes de Zabulon, les pr\underline{i}nces de Nephtali. \\

\versenb{29}Ton Dieu l’a command\underline{é}: « Sois fort ! » \\*
Montre ta force, Dieu, quand tu ag\underline{i}s pour nous! \\
\versenb{30}De ton palais, qui dom\underline{i}ne Jérusalem, \\*
on voit des rois t’apport\underline{e}r leurs présents. \\

\versenb{31}Menace la B\underline{ê}te des marais, \\*
la bande de fauves, la me\underline{u}te des peuples: \\
qu’ils se prosternent avec leurs pi\underline{è}ces d’argent; \\
désunis les peuples qui \underline{a}iment la guerre. \\

\versenb{32}De l’Égypte arriveront des ét\underline{o}ffes somptueuses; \\*
l’Éthiopie viendra vers Die\underline{u} les mains pleines. \\
\versenb{33}Royaumes de la terre, chantez pour Dieu, \\*
jou\underline{e}z pour le Seigneur,\psalmstar
\versenb{34}celui qui chevauche au plus haut des cieux, \\*
les cie\underline{u}x antiques. \\

Voici qu’il élève la voix, une v\underline{o}ix puissante; \\
\versenb{35}rendez la puiss\underline{a}nce à Dieu. \\*
Sur Isra\underline{ë}l, sa splendeur! \\
Dans la nu\underline{é}e, sa puissance! \\

\versenb{36}Redoutable est Dieu dans son temple saint, \\*
le Die\underline{u} d’Israël;~\psalmstar
c’est lui qui donne à son peuple
force et puissance. \\
Bén\underline{i} soit Dieu! \\
\end{verse}

