\psalm{131}{Pour l’amour de David}
\psalmintro{Cantique des montées.}

\begin{verse}
Souviens-toi, Seigne\underline{u}r, de David \\
et de sa gr\underline{a}nde soumission \\
\versenb{2}quand il fit au Seigne\underline{u}r un serment, \\*
une promesse au Puiss\underline{a}nt de Jacob: \\

\versenb{3}«Jamais je n’entrer\underline{a}i sous ma tente, \\*
et jamais ne m’étendr\underline{a}i sur mon lit, \\
\versenb{4}j’interdirai tout somm\underline{e}il à mes yeux \\*
et tout rép\underline{i}t à mes paupières, \\
\versenb{5}avant d’avoir trouvé un lie\underline{u} pour le Seigneur, \\*
une demeure pour le Puiss\underline{a}nt de Jacob.» \\

\versenb{6}Voici qu’on nous l’ann\underline{o}nce à Éphrata, \\*
nous l’avons trouv\underline{é}e près de Yagar. \\
\versenb{7}Entrons dans la deme\underline{u}re de Dieu, \\*
prosternons-nous aux pi\underline{e}ds de son trône. \\

\versenb{8}Monte, Seigneur, vers le lie\underline{u} de ton repos, \\*
toi, et l’\underline{a}rche de ta force! \\
\versenb{9}Que tes prêtres soient vêt\underline{u}s de justice, \\*
que tes fid\underline{è}les crient de joie! \\

\versenb{10}Pour l’amour de Dav\underline{i}d, ton serviteur, \\*
ne repousse pas la f\underline{a}ce de ton messie. \\

\versenb{11}Le Seigneur l’a jur\underline{é} à David, \\*
et jamais il ne reprendr\underline{a} sa parole: \\
«C’est un homme iss\underline{u} de toi \\
que je placer\underline{a}i sur ton trône. \\

\versenb{12}«Si tes fils g\underline{a}rdent mon alliance, \\*
les volontés que je leur f\underline{a}is connaître, \\
leurs fils, eux auss\underline{i}, à tout jamais, \\
siègeront sur le trône dress\underline{é} pour toi.» \\

\versenb{13}Car le Seigneur a fait ch\underline{o}ix de Sion; \\*
elle est le séjo\underline{u}r qu’il désire: \\
\versenb{14}«Voilà mon rep\underline{o}s à tout jamais, \\*
c’est le séjour que j’av\underline{a}is désiré. \\

\versenb{15}«Je bénirai, je bénir\underline{a}i ses récoltes \\*
pour rassasier de p\underline{a}in ses pauvres. \\
\versenb{16}Je vêtirai de gl\underline{o}ire ses prêtres, \\*
et ses fidèles crieront, crier\underline{o}nt de joie. \\

\versenb{17}«Là, je ferai germer la f\underline{o}rce de David ; \\*
pour mon messie, j’ai allum\underline{é} une lampe. \\
\versenb{18}Je vêtirai ses ennem\underline{i}s de honte, \\*
mais, sur lui, la cour\underline{o}nne fleurira.» \\
\end{verse}

