\psalm{64}{Tu visites la terre}
\psalmintro{Du maître de chœur. Psaume. De David. Cantique.}

\begin{verse}
\versenb{2}Il est bea\underline{u} de te louer, \\*
Die\underline{u}, dans Sion,~\psalmstar
de tenir ses prom\underline{e}sses envers toi \\
\versenb{3}qui éco\underline{u}tes la prière. \\*

Jusqu’à toi vi\underline{e}nt toute chair \\
\versenb{4}avec son p\underline{o}ids de péché;~\psalmstar
nos fautes ont domin\underline{é} sur nous: \\
t\underline{o}i, tu les pardonnes. \\

\versenb{5}Heureux ton invit\underline{é}, ton élu: \\*
il hab\underline{i}te ta demeure!~\psalmstar
Les biens de ta mais\underline{o}n nous rassasient, \\
les dons sacr\underline{é}s de ton temple! \\

\versenb{6}Ta justice nous rép\underline{o}nd par des prodiges, \\*
Die\underline{u} notre sauveur,~\psalmstar
espoir des horiz\underline{o}ns de la terre \\
et des r\underline{i}ves lointaines. \\

\versenb{7}Sa force enrac\underline{i}ne les montagnes, \\*
il s’ento\underline{u}re de puissance;~\psalmstar
\versenb{8}il apaise le vac\underline{a}rme des mers, \\*
le vacarme de leurs flots
et la rume\underline{u}r des peuples. \\

\versenb{9}Les habitants des bouts du m\underline{o}nde sont pris d’effroi \\*
à la v\underline{u}e de tes signes;~\psalmstar
aux portes du lev\underline{a}nt et du couchant \\
tu fais jaill\underline{i}r des cris de joie. \\

\versenb{10}Tu visites la t\underline{e}rre et tu l’abreuves, \\*
tu la c\underline{o}mbles de richesses;~\psalmstar
les ruisseaux de Die\underline{u} regorgent d’eau: \\
tu prép\underline{a}res les moissons. \\

Ainsi, tu prép\underline{a}res la terre, \\
\versenb{11}tu arr\underline{o}ses les sillons;~\psalmstar
tu aplanis le sol, tu le détr\underline{e}mpes sous les pluies, \\
tu bén\underline{i}s les semailles. \\

\versenb{12}Tu couronnes une ann\underline{é}e de bienfaits;~\psalmstar
sur ton passage, ruiss\underline{e}lle l’abondance. \\
\versenb{13}Au désert, les pâtur\underline{a}ges ruissellent,~\psalmstar
les collines déb\underline{o}rdent d’allégresse. \\

\versenb{14}Les herbages se p\underline{a}rent de troupeaux~\psalmdagger
et les plaines se co\underline{u}vrent de blé.~\psalmstar
Tout ex\underline{u}lte et chante! \\
\end{verse}

