\psalm{82}{Ils ont fait alliance contre toi}
\psalmintro{Cantique. Psaume. D’Asaph.}

\begin{verse}
\versenb{2}Dieu, ne garde p\underline{a}s le silence, \\*
ne sois pas immob\underline{i}le et muet. \\
\versenb{3}Vois tes ennem\underline{i}s qui grondent, \\*
tes adversaires qui l\underline{è}vent la tête. \\

\versenb{4}Contre ton peuple, ils tr\underline{a}ment un complot, \\*
ils intriguent c\underline{o}ntre les tiens. \\
\versenb{5}Ils disent: « Venez ! retranchons-l\underline{e}s des nations : \\*
que soit oublié le n\underline{o}m d’Israël! » \\

\versenb{6}Oui, tous ens\underline{e}mble ils intriguent; \\*
ils ont fait alli\underline{a}nce contre toi, \\
\versenb{7}ceux d’Éd\underline{o}m et d’Ismaël, \\*
ceux de Mo\underline{a}b et d’Agar; \\

\versenb{8}Guébal, Amm\underline{o}ne, Amalec, \\*
la Philistie, avec les g\underline{e}ns de Tyr; \\
\versenb{9}même Asho\underline{u}r s’est joint à eux \\*
pour appuy\underline{e}r les fils de Loth. \\

\versenb{10}Traite-les comme tu f\underline{i}s de Madiane, \\*
de Sissera et Yabine au torr\underline{e}nt de Qishone: \\
\versenb{11}ils ont été anéant\underline{i}s à Enn-Dor, \\*
ils ont servi de fumi\underline{e}r pour la terre. \\

\versenb{12}Supprime leurs chefs comme Or\underline{e}b et Zéèb, \\*
tous leurs princes, comme Zèb\underline{a} et Salmounna, \\
\versenb{13}eux qui dis\underline{a}ient: « À nous, \\*
à nous le dom\underline{a}ine de Dieu! » \\

\versenb{14}Dieu, rends-les pareils au br\underline{i}n de paille, \\*
à la graine qui tourbill\underline{o}nne dans le vent. \\
\versenb{15}Comme un feu dévore la forêt, \\*
comme une flamme embr\underline{a}se les montagnes,~\psalmstar
\versenb{16}oui, poursuis-les de tes ouragans, \\*
et que tes or\underline{a}ges les épouvantent! \\

\versenb{17}Que leur front soit marqu\underline{é} d’infamie, \\*
et qu’ils cherchent ton n\underline{o}m, Seigneur! \\
\versenb{18}Frappés pour toujours d’épouv\underline{a}nte et de honte, \\*
qu’ils pér\underline{i}ssent, déshonorés! \\

\versenb{19}Et qu’ils le sachent:~\psalmdagger
toi seul, tu as pour n\underline{o}m Le Seigneur, \\
le Très-Haut sur to\underline{u}te la terre! \\
\end{verse}

