\psalm{7}{Toi qui scrutes les cœurs et les reins}
\psalmintro{Complainte. De David. Qu’il chanta au Seigneur à propos de Koush~le~Benjaminite.}

\begin{verse}
\versenb{2}Seigneur mon Dieu, tu \underline{e}s mon refuge! \\*
On me poursuit: sauve-m\underline{o}i, délivre-moi ! \\
\versenb{3}Sinon ils vont m’égorg\underline{e}r, tous ces fauves, \\*
me déchirer, sans que pers\underline{o}nne me délivre. \\

\versenb{4}Seigneur mon Dieu, si j’\underline{a}i fait cela, \\*
si j’ai vraiment un cr\underline{i}me sur les mains, \\
\versenb{5}si j’ai causé du t\underline{o}rt à mon allié \\*
en épargn\underline{a}nt son adversaire, \\
\versenb{6}que l’ennemi me poursu\underline{i}ve, qu’il m’atteigne~\psalmstar
(qu’il foule au sol ma vie)
et livre ma gl\underline{o}ire à la poussière. \\

\versenb{7}Dans ta colère, Seigne\underline{u}r, lève-toi,~\psalmdagger
domine mes advers\underline{a}ires en furie, \\
réveille-toi pour me défendre et prononc\underline{e}r ta sentence. \\
\versenb{8}Une assemblée de pe\underline{u}ples t’environne:~\psalmdagger
reprends ta pl\underline{a}ce au-dessus d’elle, \\
\versenb{9}Seigneur qui arb\underline{i}tres les nations. \\*

Juge-moi, Seigne\underline{u}r, sur ma justice: \\
mon innocence p\underline{a}rle pour moi. \\
\versenb{10}Mets fin à la r\underline{a}ge des impies, \\*
afferm\underline{i}s le juste, \\
toi qui scrutes les cœ\underline{u}rs et les reins, \\
Die\underline{u}, le juste. \\

\versenb{11}J’aurai mon boucli\underline{e}r auprès de Dieu, \\*
le sauve\underline{u}r des cœurs droits. \\
\versenb{12}Dieu j\underline{u}ge avec justice; \\*
Dieu menace chaque jour
l’homme qui ne se r\underline{e}prend pas. \\

\versenb{13}Le méchant aff\underline{û}te son épée, \\*
il tend son \underline{a}rc et le tient prêt. \\
\versenb{14}Il se prépare des eng\underline{i}ns de mort; \\*
de ses flèches, il f\underline{a}it des brandons. \\

\versenb{15}Qui conçoit le mal et co\underline{u}ve le crime \\*
enfanter\underline{a} le mensonge. \\
\versenb{16}Qui ouvre une f\underline{o}sse et la creuse \\*
tombera dans le tro\underline{u} qu’il a fait. \\
\versenb{17}Son mauvais coup lui revi\underline{e}nt sur la tête, \\*
sa violence ret\underline{o}mbe sur son crâne. \\

\versenb{18}Je rendrai grâce au Seigne\underline{u}r pour sa justice, \\*
je chanterai le nom du Seigne\underline{u}r, le Très-Haut. \\
\end{verse}

