\psalm{65}{Voyez les hauts faits de Dieu}
\psalmintro{Du maître de chœur. Cantique. Psaume.}

\begin{verse}
Acclamez Dieu, to\underline{u}te la terre;~\psalmdagger
\versenb{2}fêtez la gl\underline{o}ire de son nom, \\*
glorifiez-le en célébr\underline{a}nt sa louange. \\

\versenb{3}Dites à Dieu: « Que tes acti\underline{o}ns sont redoutables ! \\*
En présence de ta force, tes ennem\underline{i}s s’inclinent. \\
\versenb{4}Toute la terre se prost\underline{e}rne devant toi, \\*
elle chante pour toi, elle ch\underline{a}nte pour ton nom.» \\

\versenb{5}Venez et voyez les hauts f\underline{a}its de Dieu, \\*
ses exploits redoutables pour les f\underline{i}ls des hommes. \\
\versenb{6}Il changea la m\underline{e}r en terre ferme: \\*
ils passèrent le fle\underline{u}ve à pied sec. \\

De là, cette j\underline{o}ie qu’il nous donne. \\
\versenb{7}Il règne à jam\underline{a}is par sa puissance. \\*
Ses yeux obs\underline{e}rvent les nations: \\
que les rebelles co\underline{u}rbent la tête! \\

\versenb{8}Peuples, béniss\underline{e}z notre Dieu! \\*
Faites retent\underline{i}r sa louange, \\
\versenb{9}car il rend la v\underline{i}e à notre âme, \\*
il a gardé nos pi\underline{e}ds de la chute. \\

\versenb{10}C’est toi, Dieu, qui nous \underline{a}s éprouvés, \\*
affinés comme on aff\underline{i}ne un métal; \\
\versenb{11}tu nous as condu\underline{i}ts dans un piège, \\*
tu as serré un éta\underline{u} sur nos reins. \\

\versenb{12}Tu as mis des mort\underline{e}ls à notre tête;~\psalmdagger
nous sommes entrés dans l’ea\underline{u} et le feu, \\
tu nous as fait sort\underline{i}r vers l’abondance. \\

\versenb{13}Je viens dans ta maison av\underline{e}c des holocaustes, \\*
je tiendrai mes prom\underline{e}sses envers toi, \\
\versenb{14}les promesses qui m’ouvr\underline{i}rent les lèvres, \\*
que ma bouche a prononc\underline{é}es dans ma détresse. \\

\versenb{15}Je t’offrirai de bea\underline{u}x holocaustes~\psalmdagger
avec le fum\underline{e}t des béliers; \\
je prépare des bœufs et des chevreaux. \\

\versenb{16}Venez, écoutez, vous to\underline{u}s qui craignez Dieu: \\*
je vous dirai ce qu’il a f\underline{a}it pour mon âme; \\
\versenb{17}quand je poussai vers lu\underline{i} mon cri, \\*
ma bouche faisait déj\underline{à} son éloge. \\

\versenb{18}Si mon cœur avait regard\underline{é} vers le mal, \\*
le Seigneur n’aurait p\underline{a}s écouté. \\
\versenb{19}Et pourtant, Die\underline{u} a écouté, \\*
il entend le cr\underline{i} de ma prière. \\

\versenb{20}Bén\underline{i} soit Dieu~\psalmdagger
qui n’a pas écart\underline{é} ma prière, \\
ni détourné de m\underline{o}i son amour! \\
\end{verse}

