\psalm{26}{Ma lumière et mon salut}
\psalmintro{De David.}

\begin{verse}
Le Seigneur est ma lumi\underline{è}re et mon salut; \\
de qu\underline{i} aurais-je crainte?~\psalmstar
Le Seigneur est le remp\underline{a}rt de ma vie; \\
devant qu\underline{i} tremblerais-je? \\

\versenb{2}Si des méchants s’av\underline{a}ncent contre moi \\*
po\underline{u}r me déchirer,~\psalmdagger
ce sont eux, mes ennem\underline{i}s, mes adversaires,~\psalmstar
qui perdent pi\underline{e}d et succombent. \\

\versenb{3}Qu’une armée se dépl\underline{o}ie devant moi, \\*
mon cœ\underline{u}r est sans crainte;~\psalmstar
que la bataille s’eng\underline{a}ge contre moi, \\
je g\underline{a}rde confiance. \\

\versenb{4}J’ai demandé une ch\underline{o}se au Seigneur, \\*
la se\underline{u}le que je cherche:~\psalmdagger
habiter la mais\underline{o}n du Seigneur \\
tous les jo\underline{u}rs de ma vie,~\psalmstar
pour admirer le Seigne\underline{u}r dans sa beauté \\
et m’attach\underline{e}r à son temple. \\

\versenb{5}Oui, il me rés\underline{e}rve un lieu sûr \\*
au jo\underline{u}r du malheur;~\psalmdagger
il me cache au plus secr\underline{e}t de sa tente, \\
il m’él\underline{è}ve sur le roc.~\psalmstar
\versenb{6}Maintenant je rel\underline{è}ve la tête \\*
dev\underline{a}nt mes ennemis. \\

J’irai célébr\underline{e}r dans sa tente \\
le sacrif\underline{i}ce d’ovation;~\psalmstar
je chanterai, je fêter\underline{a}i le Seigneur. \\

\versenb{7}Écoute, Seigne\underline{u}r, je t’appelle!~\psalmstar
Piti\underline{é}! Réponds-moi ! \\
\versenb{8}Mon cœur m’a red\underline{i}t ta parole: \\*
«Cherch\underline{e}z ma face. »~\psalmstar
C’est ta face, Seigne\underline{u}r, que je cherche: \\
\versenb{9}ne me cache p\underline{a}s ta face. \\*

N’écarte pas ton servite\underline{u}r avec colère:~\psalmstar
tu r\underline{e}stes mon secours. \\
Ne me laisse pas, ne m’aband\underline{o}nne pas, \\
Die\underline{u}, mon salut!\psalmstar
\versenb{10}Mon père et ma m\underline{è}re m’abandonnent; \\*
le Seigne\underline{u}r me reçoit. \\

\versenb{11}Enseigne-moi ton chem\underline{i}n, Seigneur,~\psalmstar
conduis-moi par des ro\underline{u}tes sûres, \\
malgré ce\underline{u}x qui me guettent. \\
\versenb{12}Ne me livre pas à la merc\underline{i} de l’adversaire:~\psalmstar
contre moi se sont lev\underline{é}s de faux témoins \\
qui so\underline{u}fflent la violence. \\

\versenb{13}Mais j’en suis sûr, je verrai les bont\underline{é}s du Seigneur \\*
sur la t\underline{e}rre des vivants.~\psalmstar
\versenb{14}«Espère le Seigneur, sois f\underline{o}rt et prends courage ; \\*
esp\underline{è}re le Seigneur.» \\
\end{verse}

