\psalm{33}{Voyez, le Seigneur est bon}
\psalmintro{De David. Quand, simulant la folie devant Abimélek, il fut chassé par lui et s’en alla.}

\begin{verse}
\versenb{2}Je bénirai le Seigne\underline{u}r en tout temps, \\*
sa louange sans c\underline{e}sse à mes lèvres. \\
\versenb{3}Je me glorifier\underline{a}i dans le Seigneur: \\*
que les pauvres m’ent\underline{e}ndent et soient en fête! \\

\versenb{4}Magnifiez avec m\underline{o}i le Seigneur, \\*
exaltons tous ens\underline{e}mble son nom. \\
\versenb{5}Je cherche le Seigne\underline{u}r, il me répond: \\*
de toutes mes fraye\underline{u}rs, il me délivre. \\

\versenb{6}Qui regarde vers lu\underline{i} resplendira, \\*
sans ombre ni tro\underline{u}ble au visage. \\
\versenb{7}Un pauvre crie; le Seigne\underline{u}r entend : \\*
il le sauve de to\underline{u}tes ses angoisses. \\

\versenb{8}L’ange du Seigneur c\underline{a}mpe alentour \\*
pour libér\underline{e}r ceux qui le craignent. \\
\versenb{9}Goûtez et voyez: le Seigne\underline{u}r est bon ! \\*
Heureux qui trouve en lu\underline{i} son refuge! \\

\versenb{10}Saints du Seigne\underline{u}r, adorez-le: \\*
rien ne manque à ce\underline{u}x qui le craignent. \\
\versenb{11}Des riches ont tout perd\underline{u}, ils ont faim; \\*
qui cherche le Seigneur ne manquer\underline{a} d’aucun bien. \\

\versenb{12}Venez, mes f\underline{i}ls, écoutez-moi, \\*
que je vous enseigne la cr\underline{a}inte du Seigneur. \\
\versenb{13}Qui donc \underline{a}ime la vie \\*
et désire les jours où il verr\underline{a} le bonheur? \\

\versenb{14}Garde ta l\underline{a}ngue du mal \\*
et tes lèvres des par\underline{o}les perfides. \\
\versenb{15}Évite le mal, f\underline{a}is ce qui est bien, \\*
poursuis la p\underline{a}ix, recherche-la. \\

\versenb{16}Le Seigneur reg\underline{a}rde les justes, \\*
il écoute, attent\underline{i}f à leurs cris. \\
\versenb{17}Le Seigneur affr\underline{o}nte les méchants \\*
pour effacer de la t\underline{e}rre leur mémoire. \\

\versenb{18}Le Seigneur ent\underline{e}nd ceux qui l’appellent: \\*
de toutes leurs ang\underline{o}isses, il les délivre. \\
\versenb{19}Il est proche du cœur brisé, \\*
il sauve l’espr\underline{i}t abattu. \\

\versenb{20}Malheur sur malhe\underline{u}r pour le juste, \\*
mais le Seigneur chaque f\underline{o}is le délivre. \\
\versenb{21}Il veille sur chac\underline{u}n de ses os: \\*
pas un ne ser\underline{a} brisé. \\

\versenb{22}Le mal tuer\underline{a} les méchants; \\*
ils seront châtiés d’avoir ha\underline{ï} le juste. \\
\versenb{23}Le Seigneur rachèter\underline{a} ses serviteurs: \\*
pas de châtiment pour qui trouve en lu\underline{i} son refuge. \\
\end{verse}

