\psalm{88}{Où donc est ton premier amour?}
\psalmintro{Poème. D’Étane l’Ézrahite.}

\begin{verse}
\versenb{2}L’amour du Seigneur, sans f\underline{i}n je le chante; \\*
ta fidélité, je l’ann\underline{o}nce d’âge en âge. \\
\versenb{3}Je le dis: C’est un amour bât\underline{i} pour toujours ; \\*
ta fidélité est plus st\underline{a}ble que les cieux. \\

\versenb{4}«Avec mon élu, j’ai f\underline{a}it une alliance, \\*
j’ai juré à Dav\underline{i}d, mon serviteur: \\
\versenb{5}J’établirai ta dynast\underline{i}e pour toujours, \\*
je te bâtis un trône pour la su\underline{i}te des âges.» \\

\versenb{6}Que les cieux rendent grâce pour ta merv\underline{e}ille, Seigneur, \\*
et l’assemblée des s\underline{a}ints, pour ta fidélité. \\
\versenb{7}Qui donc, là-haut, est compar\underline{a}ble au Seigneur? \\*
Qui d’entre les dieux est sembl\underline{a}ble au Seigneur? \\

\versenb{8}Parmi tous les saints, Die\underline{u} est redoutable, \\*
plus terrible que tous ce\underline{u}x qui l’environnent. \\
\versenb{9}Seigneur, Dieu de l’univers, qu\underline{i} est comme toi, \\*
Seigneur puissant que ta fidélit\underline{é} environne? \\

\versenb{10}C’est toi qui maîtrises l’orgu\underline{e}il de la mer; \\*
quand ses flots se soulèvent, c’est t\underline{o}i qui les apaises. \\
\versenb{11}C’est toi qui piétinas la dépo\underline{u}ille de Rahab; \\*
par la force de ton bras, tu dispers\underline{a}s tes ennemis. \\

\versenb{12}À toi, le ciel! À toi auss\underline{i}, la terre ! \\*
C’est toi qui fondas le m\underline{o}nde et sa richesse! \\
\versenb{13}C’est toi qui créas le n\underline{o}rd et le midi: \\*
le Tabor et l’Hermon, à ton n\underline{o}m, crient de joie. \\

\versenb{14}À toi, ce bras, et to\underline{u}te sa vaillance! \\*
Puissante est ta main, subl\underline{i}me est ta droite! \\
\versenb{15}Justice et droit sont l’appu\underline{i} de ton trône. \\*
Amour et Vérité préc\underline{è}dent ta face. \\

\versenb{16}Heureux le peuple qui conn\underline{a}ît l’ovation! \\*
Seigneur, il marche à la lumi\underline{è}re de ta face; \\
\versenb{17}tout le jour, à ton nom il d\underline{a}nse de joie, \\*
fier de ton j\underline{u}ste pouvoir. \\

\versenb{18}Tu es sa f\underline{o}rce éclatante; \\*
ta grâce accr\underline{o}ît notre vigueur. \\
\versenb{19}Oui, notre r\underline{o}i est au Seigneur; \\*
notre bouclier, au Dieu s\underline{a}int d’Israël. \\

\versenb{20}Autrefois, tu as parl\underline{é} à tes amis, \\*
dans une visi\underline{o}n tu leur as dit: \\
«J’ai donné mon appui à un h\underline{o}mme d’élite, \\
j’ai choisi dans ce pe\underline{u}ple un jeune homme. \\

\versenb{21}«J’ai trouvé Dav\underline{i}d, mon serviteur, \\*
je l’ai sacré avec mon hu\underline{i}le sainte; \\
\versenb{22}et ma main sera pour toujo\underline{u}rs avec lui, \\*
mon bras fortifier\underline{a} son courage. \\

\versenb{23}«L’ennemi ne pourr\underline{a} le surprendre, \\*
le traître ne pourr\underline{a} le renverser; \\
\versenb{24}j’écraserai devant lu\underline{i} ses adversaires \\*
et je frapper\underline{a}i ses agresseurs. \\

\versenb{25}«Mon amour et ma fidélit\underline{é} sont avec lui, \\*
mon nom accr\underline{o}ît sa vigueur; \\
\versenb{26}j’étendrai son pouv\underline{o}ir sur la mer \\*
et sa dominati\underline{o}n jusqu’aux fleuves. \\

\versenb{27}«Il me dira : “Tu \underline{e}s mon Père, \\*
mon Dieu, mon r\underline{o}c et mon salut!” \\
\versenb{28}Et moi, j’en fer\underline{a}i mon fils aîné, \\*
le plus grand des r\underline{o}is de la terre! \\

\versenb{29}«Sans fin je lui garder\underline{a}i mon amour, \\*
mon alliance avec lu\underline{i} sera fidèle; \\
\versenb{30}je fonderai sa dynast\underline{i}e pour toujours, \\*
son trône aussi dur\underline{a}ble que les cieux. \\

\versenb{31}«Si ses fils aband\underline{o}nnent ma loi \\*
et ne suivent p\underline{a}s mes volontés, \\
\versenb{32}s’ils osent viol\underline{e}r mes préceptes \\*
et ne gardent p\underline{a}s mes commandements, \\

\versenb{33}«je punirai leur fa\underline{u}te en les frappant, \\*
et je châtier\underline{a}i leur révolte, \\
\versenb{34}mais sans lui retir\underline{e}r mon amour, \\*
ni dément\underline{i}r ma fidélité. \\

\versenb{35}«Jamais je ne violer\underline{a}i mon alliance, \\*
ne changerai un m\underline{o}t de mes paroles. \\
\versenb{36}Je l’ai juré une f\underline{o}is sur ma sainteté; \\*
non, je ne mentirai p\underline{a}s à David! \\

\versenb{37}«Sa dynastie sans f\underline{i}n subsistera \\*
et son trône, comme le sol\underline{e}il en ma présence, \\
\versenb{38}comme la lune établ\underline{i}e pour toujours, \\*
fidèle tém\underline{o}in là-haut! » \\

\versenb{39}Pourtant tu l’as mépris\underline{é}, rejeté; \\*
tu t’es emporté c\underline{o}ntre ton messie. \\
\versenb{40}Tu as brisé l’alliance av\underline{e}c ton serviteur, \\*
jeté à terre et profan\underline{é} sa couronne. \\

\versenb{41}Tu as percé to\underline{u}tes ses murailles, \\*
tu as démantel\underline{é} ses forteresses; \\
\versenb{42}tous les passants du chem\underline{i}n l’ont pillé: \\*
le voilà outrag\underline{é} par ses voisins. \\

\versenb{43}Tu as accru le pouv\underline{o}ir de l’adversaire, \\*
tu as mis en joie to\underline{u}s ses ennemis; \\
\versenb{44}tu as émoussé le tranch\underline{a}nt de son épée, \\*
tu ne l’as pas épaul\underline{é} dans le combat. \\

\versenb{45}Tu as mis f\underline{i}n à sa splendeur, \\*
jeté à t\underline{e}rre son trône; \\
\versenb{46}tu as écourté le t\underline{e}mps de sa jeunesse \\*
et déversé sur lu\underline{i} la honte. \\

\versenb{47}Combien de temps, Seigneur, resteras-t\underline{u} caché, \\*
laisseras-tu flamber le fe\underline{u} de ta colère? \\

\versenb{48}Rappelle-toi le peu que d\underline{u}re ma vie, \\*
pour quel néant tu as cré\underline{é} chacun des hommes! \\
\versenb{49}Qui donc peut vivre et ne pas v\underline{o}ir la mort? \\*
Qui s’arracherait à l’empr\underline{i}se des enfers? \\

\versenb{50}Où donc, Seigneur, est ton premi\underline{e}r amour, \\*
celui que tu jurais à Dav\underline{i}d sur ta foi? \\

\versenb{51}Rappelle-toi, Seigneur, tes servite\underline{u}rs outragés, \\*
tous ces peuples dont j’ai reç\underline{u} la charge. \\
\versenb{52}Oui, tes ennemis ont outrag\underline{é}, Seigneur, \\*
poursuivi de leurs outr\underline{a}ges ton messie. \\

\versenb{53}Béni soit le Seigne\underline{u}r pour toujours! \\*
Am\underline{e}n! Amen ! \\
\end{verse}

