\psalm{105}{Avec nos pères, nous avons péché}
\versenb{1}Alléluia! \\*

\begin{verse}
Rendez grâce au Seigne\underline{u}r: Il est bon ! \\
Étern\underline{e}l est son amour! \\
\versenb{2}Qui dira les hauts f\underline{a}its du Seigneur, \\*
qui célébrer\underline{a} ses louanges? \\
\versenb{3}Heureux qui prat\underline{i}que la justice, \\*
qui observe le dr\underline{o}it en tout temps! \\

\versenb{4}Souviens-toi de m\underline{o}i, Seigneur, \\*
dans ta bienveill\underline{a}nce pour ton peuple; \\
toi qui le sa\underline{u}ves, visite-moi: \\
\versenb{5}que je voie le bonhe\underline{u}r de tes élus; \\*
que j’aie part à la j\underline{o}ie de ton peuple, \\
à la fiert\underline{é} de ton héritage. \\

\versenb{6}Avec nos pères, nous av\underline{o}ns péché, \\*
nous avons faill\underline{i} et renié. \\
\versenb{7}En Égypte, nos pères ont méconn\underline{u} tes miracles, \\*
oublié l’abondance de tes grâces
et résisté au b\underline{o}rd de la mer Rouge. \\
\versenb{8}Mais à cause de son n\underline{o}m, il les sauva, \\*
pour que soit reconn\underline{u}e sa puissance. \\

\versenb{9}Il menace la mer Ro\underline{u}ge, elle sèche; \\*
il les mène à travers les ea\underline{u}x comme au désert. \\
\versenb{10}Il les sauve des m\underline{a}ins de l’oppresseur, \\*
il les rachète aux m\underline{a}ins de l’ennemi. \\

\versenb{11}Et les eaux reco\underline{u}vrent leurs adversaires: \\*
pas un d’entre e\underline{u}x n’en réchappe. \\
\versenb{12}Alors ils cr\underline{o}ient à sa parole, \\*
ils ch\underline{a}ntent sa louange. \\

\versenb{13}Ils s’empressent d’oubli\underline{e}r ce qu’il a fait, \\*
sans attendre de conn\underline{a}ître ses desseins. \\
\versenb{14}Ils se livrent à leur convoit\underline{i}se dans le désert; \\*
là, ils mettent Die\underline{u} à l’épreuve: \\
\versenb{15}et Dieu leur donne ce qu’ils \underline{o}nt réclamé, \\*
mais ils trouvent ses d\underline{o}ns dérisoires. \\

\versenb{16}Dans le camp ils sont jalo\underline{u}x de Moïse \\*
et d’Aaron, le pr\underline{ê}tre du Seigneur. \\
\versenb{17}La terre s’ouvre: elle av\underline{a}le Datane, \\*
elle recouvre la b\underline{a}nde d’Abiram; \\
\versenb{18}un feu détru\underline{i}t cette bande, \\*
les flammes dév\underline{o}rent ces méchants. \\

\versenb{19}À l’Horeb ils fabr\underline{i}quent un veau, \\*
ils adorent un obj\underline{e}t en métal: \\
\versenb{20}ils échangeaient ce qui ét\underline{a}it leur gloire \\*
pour l’image d’un taurea\underline{u}, d’un ruminant. \\

\versenb{21}Ils oublient le Die\underline{u} qui les sauve, \\*
qui a fait des prod\underline{i}ges en Égypte, \\
\versenb{22}des miracles au pa\underline{y}s de Cham, \\*
des actions terrifi\underline{a}ntes sur la mer Rouge. \\

\versenb{23}Dieu a décid\underline{é} de les détruire. \\*
C’est alors que Mo\underline{ï}se, son élu, \\
surgit sur la br\underline{è}che, devant lui, \\
pour empêcher que sa fure\underline{u}r les extermine. \\

\versenb{24}Ils dédaignent une t\underline{e}rre savoureuse, \\*
ne voulant pas cr\underline{o}ire à sa parole; \\
\versenb{25}ils récrim\underline{i}nent sous leurs tentes \\*
sans écouter la v\underline{o}ix du Seigneur. \\

\versenb{26}Dieu lève la m\underline{a}in contre eux, \\*
jurant de les p\underline{e}rdre au désert, \\
\versenb{27}de perdre leurs descend\underline{a}nts chez les païens, \\*
de les éparpill\underline{e}r sur la terre. \\

\versenb{28}Ils se donnent au Ba\underline{a}l de Péor, \\*
ils communient aux rep\underline{a}s des morts; \\
\versenb{29}ils irritent Dieu par to\underline{u}tes ces pratiques: \\*
un désastre s’ab\underline{a}t sur eux. \\

\versenb{30}Mais Pinhas s’est lev\underline{é} en vengeur, \\*
et le dés\underline{a}stre s’arrête: \\
\versenb{31}son action est ten\underline{u}e pour juste \\*
d’âge en \underline{â}ge et pour toujours. \\

\versenb{32}Ils provoquent Dieu aux ea\underline{u}x de Mériba, \\*
ils amènent le malhe\underline{u}r sur Moïse; \\
\versenb{33}comme ils résist\underline{a}ient à son esprit, \\*
ses lèvres ont parl\underline{é} à la légère. \\

\versenb{34}Refusant de supprim\underline{e}r les peuples \\*
que le Seigneur leur av\underline{a}it désignés, \\
\versenb{35}ils vont se mêl\underline{e}r aux païens, \\*
ils apprennent leur mani\underline{è}re d’agir. \\

\versenb{36}Alors ils s\underline{e}rvent leurs idoles, \\*
et pour e\underline{u}x c’est un piège: \\
\versenb{37}ils offrent leurs f\underline{i}ls et leurs filles \\*
en sacrif\underline{i}ce aux démons. \\

\versenb{38}Ils versent le s\underline{a}ng innocent, \\*
le sang de leurs f\underline{i}ls et de leurs filles \\
qu’ils sacrifient aux id\underline{o}les de Canaan, \\
et la terre en \underline{e}st profanée. \\
\versenb{39}De telles prat\underline{i}ques les souillent; \\*
ils se prostituent par de t\underline{e}lles actions. \\

\versenb{40}Et le Seigneur prend fe\underline{u} contre son peuple: \\*
ses hériti\underline{e}rs lui font horreur; \\
\versenb{41}il les livre aux m\underline{a}ins des païens: \\*
leurs ennemis devi\underline{e}nnent leurs maîtres; \\
\versenb{42}ils sont opprim\underline{é}s par l’adversaire: \\*
sa main s’appesant\underline{i}t sur eux. \\

\versenb{43}Tant de fois délivrés par Dieu, \\*
ils s’obst\underline{i}nent dans leur idée,~\psalmstar
ils s’enf\underline{o}ncent dans leur faute. \\
\versenb{44}Et lui reg\underline{a}rde leur détresse \\*
quand il ent\underline{e}nd leurs cris. \\

\versenb{45}Il se souvient de son alli\underline{a}nce avec eux; \\*
dans son amour fid\underline{è}le, il se ravise: \\
\versenb{46}il leur donn\underline{a} de trouver grâce \\*
devant ceux qui les ten\underline{a}ient captifs. \\

\versenb{47}Sauve-nous, Seign\underline{e}ur notre Dieu, \\*
rassemble-nous du milie\underline{u} des païens, \\
que nous rendions gr\underline{â}ce à ton saint nom, \\
fiers de chant\underline{e}r ta louange! \\

\versenb{48}Béni soit le Seigneur, le Die\underline{u} d’Israël, \\*
depuis toujours et pour la su\underline{i}te des temps! \\
Et tout le pe\underline{u}ple dira: \\
Am\underline{e}n! Amen ! \\
\end{verse}

