\psalm{95}{Il vient pour juger la terre}
\begin{verse}
\versenb{1}Chantez au Seigne\underline{u}r un chant nouveau, \\*
chantez au Seigne\underline{u}r, terre entière, \\
\versenb{2}chantez au Seigneur et béniss\underline{e}z son nom! \\*

De jour en jour, proclam\underline{e}z son salut, \\
\versenb{3}racontez à tous les pe\underline{u}ples sa gloire, \\*
à toutes les nati\underline{o}ns ses merveilles! \\

\versenb{4}Il est grand, le Seigneur, hautem\underline{e}nt loué, \\*
redoutable au-dess\underline{u}s de tous les dieux: \\
\versenb{5}néant, tous les die\underline{u}x des nations! \\*

Lui, le Seigne\underline{u}r, a fait les cieux: \\
\versenb{6}devant lui, splende\underline{u}r et majesté, \\*
dans son sanctuaire, puiss\underline{a}nce et beauté. \\

\versenb{7}Rendez au Seigneur, fam\underline{i}lles des peuples, \\*
rendez au Seigneur la gl\underline{o}ire et la puissance, \\
\versenb{8}rendez au Seigneur la gl\underline{o}ire de son nom. \\*

Apportez votre offrande, entr\underline{e}z dans ses parvis, \\
\versenb{9}adorez le Seigneur, éblouiss\underline{a}nt de sainteté: \\*
tremblez devant lu\underline{i}, terre entière. \\

\versenb{10}Allez dire aux nations: « Le Seigne\underline{u}r est roi ! » \\*
Le monde, inébranl\underline{a}ble, tient bon. \\
Il gouverne les pe\underline{u}ples avec droiture. \\

\versenb{11}Joie au ciel! Ex\underline{u}lte la terre ! \\*
Les masses de la m\underline{e}r mugissent, \\
\versenb{12}la campagne tout enti\underline{è}re est en fête. \\*

Les arbres des forêts d\underline{a}nsent de joie \\
\versenb{13}devant la face du Seigne\underline{u}r, car il vient, \\*
car il vient pour jug\underline{e}r la terre. \\

Il jugera le m\underline{o}nde avec justice,~\psalmstar
et les peuples sel\underline{o}n sa vérité! \\
\end{verse}

