\psalm{17}{Il m’a libéré, car il m’aime}
\psalmintro{Du maître de chœur. Du serviteur du Seigneur, de David, qui adressa au Seigneur les paroles de ce cantique, au jour où le Seigneur le délivra de la main de tous ses ennemis et de la main de Saül. Il dit:}

\begin{verse}
\versenb{2}Je t’aime, Seigne\underline{u}r, ma force: \\*
Seigneur, mon r\underline{o}c, ma forteresse, \\
\versenb{3}Dieu mon libérateur, le roch\underline{e}r qui m’abrite, \\*
mon bouclier, mon fort, mon \underline{a}rme de victoire! \\

\versenb{4}Lou\underline{a}nge à Dieu!~\psalmdagger
Quand je fais app\underline{e}l au Seigneur,~\psalmstar
je suis sauvé de to\underline{u}s mes ennemis. \\

\versenb{5}Les liens de la m\underline{o}rt m’entouraient, \\*
le torrent fat\underline{a}l m’épouvantait; \\
\versenb{6}des liens inferna\underline{u}x m’étreignaient: \\*
j’étais pris aux pi\underline{è}ges de la mort. \\

\versenb{7}Dans mon angoisse, j’appel\underline{a}i le Seigneur; \\*
vers mon Dieu, je lanç\underline{a}i un cri; \\
de son temple il ent\underline{e}nd ma voix: \\
mon cri parvi\underline{e}nt à ses oreilles. \\

\versenb{8}La terre tit\underline{u}be et tremble,~\psalmdagger
les assises des mont\underline{a}gnes frémissent, \\
secouées par l’explosi\underline{o}n de sa colère. \\

\versenb{9}Une fumée s\underline{o}rt de ses narines,~\psalmdagger
de sa bouche, un fe\underline{u} qui dévore, \\
une gerbe de charb\underline{o}ns embrasés. \\

\versenb{10}Il incline les cie\underline{u}x et descend, \\*
une sombre nu\underline{é}e sous ses pieds: \\
\versenb{11}d’un Kéroub, il f\underline{a}it sa monture, \\*
il vole sur les \underline{a}iles du vent. \\

\versenb{12}Il se cache au s\underline{e}in des ténèbres~\psalmdagger
et dans leurs repl\underline{i}s se dérobe: \\
nuées sur nuées, tén\underline{è}bres diluviennes. \\

\versenb{13}Une lue\underline{u}r le précède,~\psalmdagger
ses nu\underline{a}ges déferlent: \\
grêle et g\underline{e}rbes de feu. \\

\versenb{14}Tonnerre du Seigne\underline{u}r dans le ciel,~\psalmstar
le Très-Haut fait entendre sa voix:
grêle et g\underline{e}rbes de feu. \\
\versenb{15}De tous côtés, il t\underline{i}re des flèches, \\*
il décoche des éclairs, il rép\underline{a}nd la terreur. \\

\versenb{16}Alors le fond des m\underline{e}rs se découvrit, \\*
les assises du m\underline{o}nde apparurent, \\
sous ta voix menaç\underline{a}nte, Seigneur, \\
au souffle qu’exhal\underline{a}it ta colère. \\

\versenb{17}Des hauteurs il tend la m\underline{a}in pour me saisir, \\*
il me retire du go\underline{u}ffre des eaux; \\
\versenb{18}il me délivre d’un puiss\underline{a}nt ennemi, \\*
d’adversaires plus f\underline{o}rts que moi. \\

\versenb{19}Au jour de ma déf\underline{a}ite ils m’attendaient, \\*
mais j’avais le Seigne\underline{u}r pour appui. \\
\versenb{20}Et lui m’a dégag\underline{é}, mis au large, \\*
il m’a libér\underline{é}, car il m’aime. \\

\versenb{21}Le Seigneur me traite sel\underline{o}n ma justice, \\*
il me donne le sal\underline{a}ire des mains pures, \\
\versenb{22}car j’ai gardé les chem\underline{i}ns du Seigneur, \\*
jamais je n’ai trah\underline{i} mon Dieu. \\

\versenb{23}Ses ordres sont to\underline{u}s devant moi, \\*
jamais je ne m’éc\underline{a}rte de ses lois. \\
\versenb{24}Je suis sans repr\underline{o}che envers lui, \\*
je me garde l\underline{o}in du péché. \\
\versenb{25}Le Seigneur me donne sel\underline{o}n ma justice, \\*
selon la pureté des m\underline{a}ins que je lui tends. \\

\versenb{26}Tu es fidèle envers l’h\underline{o}mme fidèle, \\*
sans reproche avec l’h\underline{o}mme sans reproche; \\
\versenb{27}envers qui est loy\underline{a}l, tu es loyal, \\*
tu ruses av\underline{e}c le pervers. \\

\versenb{28}Tu sauves le pe\underline{u}ple des humbles; \\*
les regards haut\underline{a}ins, tu les rabaisses. \\
\versenb{29}Tu es la lumi\underline{è}re de ma lampe, \\*
Seigneur mon Dieu, tu écl\underline{a}ires ma nuit. \\
\versenb{30}Grâce à toi, je sa\underline{u}te le fossé, \\*
grâce à mon Dieu, je franch\underline{i}s la muraille. \\

\versenb{31}Ce Dieu a des chem\underline{i}ns sans reproche,~\psalmdagger
la parole du Seigne\underline{u}r est sans alliage, \\
il est un bouclier pour qui s’abr\underline{i}te en lui. \\

\versenb{32}Qui est Dieu, horm\underline{i}s le Seigneur? \\*
le Rocher, sin\underline{o}n notre Dieu? \\
\versenb{33}C’est le Dieu qui m’empl\underline{i}t de vaillance \\*
et m’indique un chem\underline{i}n sans reproche. \\

\versenb{34}Il me donne l’agilit\underline{é} du chamois, \\*
il me tient debo\underline{u}t sur les hauteurs, \\
\versenb{35}il exerce mes m\underline{a}ins à combattre \\*
et mon bras, à t\underline{e}ndre l’arc. \\

\versenb{36}Par ton bouclier tu m’ass\underline{u}res la victoire, \\*
ta droite me soutient, ta pati\underline{e}nce m’élève. \\
\versenb{37}C’est toi qui all\underline{o}nges ma foulée \\*
sans que faibl\underline{i}ssent mes chevilles. \\

\versenb{38}Je poursuis mes ennem\underline{i}s, je les rejoins, \\*
je ne reviens qu’apr\underline{è}s leur défaite; \\
\versenb{39}je les abats: ils ne pourr\underline{o}nt se relever ; \\*
ils tombent: les voil\underline{à} sous mes pieds. \\

\versenb{40}Pour le combat tu m’empl\underline{i}s de vaillance; \\*
devant moi tu fais pli\underline{e}r mes agresseurs. \\
\versenb{41}Tu me livres des ennem\underline{i}s en déroute; \\*
j’anéant\underline{i}s mes adversaires. \\

\versenb{42}Ils appellent? p\underline{a}s de sauveur ! \\*
le Seigneur? p\underline{a}s de réponse ! \\
\versenb{43}J’en fais de la poussi\underline{è}re pour le vent, \\*
de la boue qu’on enl\underline{è}ve des rues. \\

\versenb{44}Tu me libères des quer\underline{e}lles du peuple, \\*
tu me places à la t\underline{ê}te des nations. \\
Un peuple d’inconn\underline{u}s m’est asservi: \\
\versenb{45}au premier m\underline{o}t, ils m’obéissent. \\*

Ces fils d’étrang\underline{e}rs se soumettent;~\psalmdagger
\versenb{46}ces fils d’étrang\underline{e}rs capitulent: \\*
en tremblant ils qu\underline{i}ttent leurs bastions. \\

\versenb{47}Vive le Seigneur! Bén\underline{i} soit mon Rocher ! \\*
Qu’il triomphe, le Die\underline{u} de ma victoire, \\
\versenb{48}ce Dieu qui m’acc\underline{o}rde la revanche, \\*
qui soumet à mon pouv\underline{o}ir les nations! \\

\versenb{49}Tu me délivres de to\underline{u}s mes ennemis,~\psalmdagger
tu me fais triomph\underline{e}r de l’agresseur, \\
tu m’arraches à la viol\underline{e}nce de l’homme. \\

\versenb{50}Aussi, je te rendrai gr\underline{â}ce parmi les peuples, \\*
Seigneur, je fêter\underline{a}i ton nom. \\
\versenb{51}Il donne à son roi de gr\underline{a}ndes victoires,~\psalmstar
il se montre fidèle à son messie, \\
à David et sa descend\underline{a}nce, pour toujours. \\
\end{verse}

