\psalm{77}{Qu’ils n’oublient pas…}
\psalmintro{Poème. D’Asaph.}

\begin{verse}
Écoute ma l\underline{o}i, ô mon peuple, \\
tends l’oreille aux par\underline{o}les de ma bouche. \\
\versenb{2}J’ouvrirai la bouche pour une p\underline{a}rabole, \\*
je publierai ce qui fut cach\underline{é} dès l’origine. \\

\versenb{3}Nous avons entend\underline{u} et nous savons \\*
ce que nos pères nous \underline{o}nt raconté; \\
\versenb{4}nous le redirons à l’\underline{â}ge qui vient, \\*
sans rien cach\underline{e}r à nos descendants: \\
les titres de gl\underline{o}ire du Seigneur, \\
sa puissance et les merv\underline{e}illes qu’il a faites. \\

\versenb{5}Il fixa une r\underline{è}gle en Jacob, \\*
il établit en Isra\underline{ë}l une loi, \\
loi qui ordonn\underline{a}it à nos pères \\
d’enseigner ces ch\underline{o}ses à leur fils, \\
\versenb{6}pour que l’âge suiv\underline{a}nt les connaisse, \\*
et leur descend\underline{a}nce à venir. \\

Qu’ils se lèvent et les rac\underline{o}ntent à leurs fils \\
\versenb{7}pour qu’ils placent en Die\underline{u} leur espoir \\*
et n’oublient pas les expl\underline{o}its du Seigneur \\
mais obs\underline{e}rvent ses commandements. \\

\versenb{8}Qu’ils ne soient pas, c\underline{o}mme leurs pères, \\*
une génération indoc\underline{i}le et rebelle, \\
génération de cœ\underline{u}rs inconstants \\
et d’esprits infid\underline{è}les à Dieu. \\

\versenb{9}Les fils d’Éphra\underline{ï}m, archers d’élite, \\*
se sont enfuis, le jo\underline{u}r du combat: \\
\versenb{10}ils n’ont pas gardé l’alli\underline{a}nce de Dieu, \\*
ils refusaient de su\underline{i}vre sa loi; \\
\versenb{11}ils avaient oubli\underline{é} ses exploits, \\*
les merveilles dont ils f\underline{u}rent les témoins. \\

\versenb{12}Devant leurs pères il accompl\underline{i}t un miracle \\*
en Égypte, au pa\underline{y}s de Tanis: \\
\versenb{13}il fend la mer, il les f\underline{a}it passer, \\*
dressant les ea\underline{u}x comme une digue; \\
\versenb{14}le jour, il les condu\underline{i}t par la nuée, \\*
et la nuit, par la lumi\underline{è}re d’un feu. \\

\versenb{15}Il fend le roch\underline{e}r du désert, \\*
les désaltère aux ea\underline{u}x profondes; \\
\versenb{16}de la roche, il t\underline{i}re des ruisseaux \\*
qu’il fait déval\underline{e}r comme un fleuve. \\

\versenb{17}Mais ils péchaient enc\underline{o}re contre lui, \\*
dans les lieux arides ils brav\underline{a}ient le Très-Haut; \\
\versenb{18}ils tentaient le Seigne\underline{u}r dans leurs cœurs, \\*
ils réclamèrent de mang\underline{e}r à leur faim. \\

\versenb{19}Ils s’en prennent à Die\underline{u} et demandent: \\*
«Dieu peut-il apprêter une t\underline{a}ble au désert ? \\
\versenb{20}Sans doute, il a frapp\underline{é} le rocher: \\*
l’eau a jailli, elle co\underline{u}le à flots! \\
Mais pourra-t-il nous donn\underline{e}r du pain \\
et procurer de la vi\underline{a}nde à son peuple? » \\

\versenb{21}Alors le Seigneur entendit et s’emporta, \\*
il s’enflamma de fure\underline{u}r contre Jacob,~\psalmstar
sa colère mont\underline{a} contre Israël, \\
\versenb{22}car ils n’avaient pas f\underline{o}i en Dieu, \\*
ils ne croyaient p\underline{a}s qu’il les sauverait. \\

\versenb{23}Il commande aux nu\underline{é}es là-haut, \\*
il ouvre les écl\underline{u}ses du ciel: \\
\versenb{24}pour les nourrir il fait pleuv\underline{o}ir la manne, \\*
il leur donne le from\underline{e}nt du ciel; \\
\versenb{25}chacun se nourr\underline{i}t du pain des Forts, \\*
il les pourvoit de v\underline{i}vres à satiété. \\

\versenb{26}Dans le ciel, il po\underline{u}sse le vent d’est \\*
et lance le grand v\underline{e}nt du midi. \\
\versenb{27}Sur eux il fait pleuvoir une nu\underline{é}e d’oiseaux, \\*
autant de viande que de s\underline{a}ble au bord des mers. \\

\versenb{28}Elle s’abat au milie\underline{u} de leur camp \\*
tout auto\underline{u}r de leurs demeures. \\
\versenb{29}Ils mangent, ils s\underline{o}nt rassasiés, \\*
Dieu content\underline{a}it leur envie. \\

\versenb{30}Mais leur envie n’était pas satisfaite, \\*
ils avaient enc\underline{o}re la bouche pleine,~\psalmstar
\versenb{31}quand s’éleva la col\underline{è}re de Dieu: \\*
il frappe les plus vaill\underline{a}nts d’entre eux \\
et terrasse la jeun\underline{e}sse d’Israël. \\

\versenb{32}Et pourtant ils péch\underline{a}ient encore, \\*
ils n’avaient pas f\underline{o}i en ses merveilles. \\
\versenb{33}D’un souffle il ach\underline{è}ve leurs jours, \\*
et leurs ann\underline{é}es en un moment. \\

\versenb{34}Quand Dieu les frapp\underline{a}it, ils le cherchaient, \\*
ils revenaient et se tourn\underline{a}ient vers lui: \\
\versenb{35}ils se souvenaient que Die\underline{u} est leur rocher, \\*
et le Dieu Très-Ha\underline{u}t, leur rédempteur. \\

\versenb{36}Mais de leur bo\underline{u}che ils le trompaient, \\*
de leur l\underline{a}ngue ils lui mentaient. \\
\versenb{37}Leur cœur n’était pas const\underline{a}nt envers lui; \\*
ils n’étaient pas fid\underline{è}les à son alliance. \\

\versenb{38}Et lui, m\underline{i}séricordieux, \\*
au lieu de détru\underline{i}re, il pardonnait; \\
maintes fois, il ret\underline{i}nt sa colère \\
au lieu de réveill\underline{e}r sa violence. \\
\versenb{39}Il se rappelait: ils ne s\underline{o}nt que chair, \\*
un souffle qui s’en v\underline{a} sans retour. \\

\versenb{40}Que de fois au dés\underline{e}rt ils l’ont bravé, \\*
offensé d\underline{a}ns les solitudes! \\
\versenb{41}De nouveau ils t\underline{e}ntaient Dieu, \\*
ils attristaient le S\underline{a}int d’Israël. \\
\versenb{42}Ils avaient oubli\underline{é} ce jour \\*
où sa main les sauv\underline{a} de l’adversaire. \\

\versenb{43}Par ses signes il frapp\underline{a} l’Égypte, \\*
et le pays de Tan\underline{i}s par ses prodiges. \\
\versenb{44}Il transforme en s\underline{a}ng l’eau des fleuves \\*
et les ruisseaux, pour qu’ils ne b\underline{o}ivent pas. \\
\versenb{45}Il leur envoie une verm\underline{i}ne qui les ronge, \\*
des grenouilles qui inf\underline{e}stent tout. \\

\versenb{46}Il livre les réc\underline{o}ltes aux sauterelles \\*
et le fruit de leur trav\underline{a}il aux insectes. \\
\versenb{47}Il ravage leurs v\underline{i}gnes par les grêlons \\*
et leurs figui\underline{e}rs par le gel. \\

\versenb{48}Il abandonne le bét\underline{a}il à la grêle \\*
et les troupea\underline{u}x à la foudre. \\
\versenb{49}Il lâche sur eux le feu de sa colère, \\*
indignation, fure\underline{u}r, effroi,~\psalmstar
il envoie des \underline{a}nges de malheur. \\

\versenb{50}Il ouvre la route à sa colère, \\*
il abandonne leur \underline{â}me à la mort,~\psalmstar
et livre leur v\underline{i}e à la peste. \\
\versenb{51}Il frappe tous les fils aîn\underline{é}s de l’Égypte, \\*
sous les tentes de Cham, la fle\underline{u}r de sa race. \\

\versenb{52}Tel un berger, il condu\underline{i}t son peuple, \\*
il pousse au dés\underline{e}rt son troupeau. \\
\versenb{53}Il les guide et les déf\underline{e}nd, il les rassure; \\*
leurs ennemis sont englout\underline{i}s par la mer. \\

\versenb{54}Il les fait entrer dans son dom\underline{a}ine sacré, \\*
la montagne acqu\underline{i}se par sa main. \\
\versenb{55}Il chasse des nations devant eux, \\*
il délimite leurs p\underline{a}rts d’héritage~\psalmstar
et il installe sous leurs tentes les trib\underline{u}s d’Israël. \\

\versenb{56}Mais ils bravaient, ils tent\underline{a}ient le Dieu Très-Haut, \\*
ils refusaient d’observ\underline{e}r ses lois; \\
\versenb{57}ils déviaient comme leurs p\underline{è}res, ils désertaient, \\*
trahissaient comme un \underline{a}rc infidèle. \\
\versenb{58}Leurs hauts lie\underline{u}x le provoquaient, \\*
leurs idoles excit\underline{a}ient sa jalousie. \\

\versenb{59}Dieu a entend\underline{u}, il s’emporte, \\*
il écarte tout à f\underline{a}it Israël; \\
\versenb{60}il quitte la deme\underline{u}re de Silo, \\*
la tente qu’il avait dress\underline{é}e chez les hommes; \\
\versenb{61}il laisse captur\underline{e}r sa gloire, \\*
et sa puissance par des m\underline{a}ins ennemies. \\

\versenb{62}Il livre son pe\underline{u}ple à l’épée, \\*
contre son hérit\underline{a}ge, il s’emporte: \\
\versenb{63}le feu a dévor\underline{é} les jeunes gens, \\*
les jeunes filles n’ont pas conn\underline{u} la joie des noces; \\
\versenb{64}les prêtres sont tomb\underline{é}s sous l’épée, \\*
les veuves n’ont pas chant\underline{é} leur lamentation. \\

\versenb{65}Le Seigneur, tel un dorme\underline{u}r qui s’éveille, \\*
tel un guerrier que le v\underline{i}n ragaillardit, \\
\versenb{66}frappe l’ennem\underline{i} à revers \\*
et le livre pour toujo\underline{u}rs à la honte. \\

\versenb{67}Il écarte la mais\underline{o}n de Joseph, \\*
ne choisit pas la trib\underline{u} d’Éphraïm. \\
\versenb{68}Il choisit la trib\underline{u} de Juda, \\*
la montagne de Si\underline{o}n, qu’il aime. \\
\versenb{69}Il a bâti comme le ci\underline{e}l son temple; \\*
comme la terre, il l’a fond\underline{é} pour toujours. \\

\versenb{70}Il choisit Dav\underline{i}d son serviteur; \\*
il le prend dans les p\underline{a}rcs à moutons; \\
\versenb{71}il l’appelle à quitt\underline{e}r ses brebis~\psalmstar
pour en faire le berger de Jacob, son peuple, \\
d’Isra\underline{ë}l, son héritage. \\

\versenb{72}Berger au cœ\underline{u}r intègre, \\*
sa main prud\underline{e}nte les conduit. \\
\end{verse}

