\psalm{89}{Apprends-nous la mesure de nos jours}
\versenb{1}Prière. De Moïse, homme de Dieu. \\*

\begin{verse}
D’âge en \underline{â}ge, Seigneur, \\
tu as ét\underline{é} notre refuge. \\

\versenb{2}Avant que n\underline{a}issent les montagnes,~\psalmdagger
que tu enfantes la \underline{te}rre et le monde,~\psalmstar
de toujours à toujours, \\
t\underline{o}i, tu es Dieu. \\

\versenb{3}Tu fais retourner l’h\underline{o}mme à la poussière; \\*
tu as dit: « Retourn\underline{e}z, fils d’Adam ! » \\
\versenb{4}À tes yeux, mille \underline{a}ns sont comme hier, \\*
c’est un jour qui s’en va, une he\underline{u}re dans la nuit. \\

\versenb{5}Tu les as balay\underline{é}s: ce n’est qu’un songe ; \\*
dès le matin, c’est une h\underline{e}rbe changeante: \\
\versenb{6}elle fleurit le mat\underline{i}n, elle change; \\*
le soir, elle est fan\underline{é}e, desséchée. \\

\versenb{7}Nous voici anéant\underline{i}s par ta colère; \\*
ta fure\underline{u}r nous épouvante: \\
\versenb{8}tu étales nos fa\underline{u}tes devant toi, \\*
nos secrets à la lumi\underline{è}re de ta face. \\

\versenb{9}Sous tes fureurs tous nos jo\underline{u}rs s’enfuient, \\*
nos années s’évanou\underline{i}ssent dans un souffle. \\
\versenb{10}Le nombre de nos ann\underline{é}es? Soixante-dix, \\*
quatre-vingts pour les pl\underline{u}s vigoureux! \\
Leur plus grand nombre n’est que p\underline{e}ine et misère; \\
elles s’enfuient, no\underline{u}s nous envolons. \\

\versenb{11}Qui comprendra la f\underline{o}rce de ta colère? \\*
Qui peut t’ador\underline{e}r dans tes fureurs? \\
\versenb{12}Apprends-nous la vraie mes\underline{u}re de nos jours: \\*
que nos cœurs pén\underline{è}trent la sagesse. \\

\versenb{13}Reviens, Seigne\underline{u}r, pourquoi tarder? \\*
Ravise-toi par ég\underline{a}rd pour tes serviteurs. \\
\versenb{14}Rassasie-nous de ton amo\underline{u}r au matin, \\*
que nous passions nos jours dans la j\underline{o}ie et les chants. \\
\versenb{15}Rends-nous en joies tes jo\underline{u}rs de châtiment \\*
et les années où nous connaissi\underline{o}ns le malheur. \\

\versenb{16}Fais connaître ton œuvre à tes serviteurs
et ta splende\underline{u}r à leurs fils. \\
\versenb{17}Que vienne sur nous
la douceur du Seigne\underline{u}r notre Dieu! \\
Consolide pour nous l’ouvrage de nos mains; \\
oui, consolide l’ouvr\underline{a}ge de nos mains. \\
\end{verse}

