\psalm{50}{Renouvelle mon esprit}
\psalmintro{Du maître de chœur. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Lorsque le prophète Nathan vint à lui, après qu’il fut allé vers Bethsabée. \\*

\versenb{3}Pitié pour moi, mon Die\underline{u}, dans ton amour, \\*
selon ta grande miséricorde, eff\underline{a}ce mon péché. \\
\versenb{4}Lave-moi tout enti\underline{e}r de ma faute, \\*
purifie-m\underline{o}i de mon offense. \\

\versenb{5}Oui, je conn\underline{a}is mon péché, \\*
ma faute est toujo\underline{u}rs devant moi. \\
\versenb{6}Contre toi, et toi se\underline{u}l, j’ai péché, \\*
ce qui est mal à tes ye\underline{u}x, je l’ai fait. \\

Ainsi, tu peux parler et montr\underline{e}r ta justice, \\
être juge et montr\underline{e}r ta victoire. \\
\versenb{7}Moi, je suis n\underline{é} dans la faute, \\*
j’étais pécheur dès le s\underline{e}in de ma mère. \\

\versenb{8}Mais tu veux au fond de m\underline{o}i la vérité; \\*
dans le secret, tu m’appr\underline{e}nds la sagesse. \\
\versenb{9}Purifie-moi avec l’hysope, \underline{e}t je serai pur; \\*
lave-moi et je serai blanc, pl\underline{u}s que la neige. \\

\versenb{10}Fais que j’entende les ch\underline{a}nts et la fête: \\*
ils danseront, les \underline{o}s que tu broyais. \\
\versenb{11}Détourne ta f\underline{a}ce de mes fautes, \\*
enlève to\underline{u}s mes péchés. \\

\versenb{12}Crée en moi un cœur p\underline{u}r, ô mon Dieu, \\*
renouvelle et raffermis au fond de m\underline{o}i mon esprit. \\
\versenb{13}Ne me chasse p\underline{a}s loin de ta face, \\*
ne me reprends p\underline{a}s ton esprit saint. \\

\versenb{14}Rends-moi la j\underline{o}ie d’être sauvé; \\*
que l’esprit génére\underline{u}x me soutienne. \\
\versenb{15}Aux pécheurs, j’enseigner\underline{a}i tes chemins; \\*
vers toi, reviendr\underline{o}nt les égarés. \\

\versenb{16}Libère-moi du sang versé, Die\underline{u}, mon Dieu sauveur, \\*
et ma langue acclamer\underline{a} ta justice. \\
\versenb{17}Seigneur, o\underline{u}vre mes lèvres, \\*
et ma bouche annoncer\underline{a} ta louange. \\

\versenb{18}Si j’offre un sacrif\underline{i}ce, tu n’en veux pas, \\*
tu n’acceptes p\underline{a}s d’holocauste. \\
\versenb{19}Le sacrifice qui plaît à Dieu, \\*
c’est un espr\underline{i}t brisé;~\psalmstar
tu ne repousses pas, ô mon Dieu, \\
un cœur bris\underline{é} et broyé. \\

\versenb{20}Accorde à Si\underline{o}n le bonheur, \\*
relève les m\underline{u}rs de Jérusalem. \\
\versenb{21}Alors tu accepteras de justes sacrifices, \\*
oblati\underline{o}ns et holocaustes;~\psalmstar
alors on offrira des taurea\underline{u}x sur ton autel. \\
\end{verse}

