\psalm{117}{Le jour que le Seigneur a fait}
Alléluia

\begin{verse}
\versenb{1}Rendez grâce au Seigne\underline{u}r: Il est bon !~\psalmstar
Étern\underline{e}l est son amour! \\

\versenb{2}Oui, que le d\underline{i}se Israël: \\*
Étern\underline{e}l est son amour! \\
\versenb{3}Que le dise la mais\underline{o}n d’Aaron: \\*
Étern\underline{e}l est son amour! \\
\versenb{4}Qu’ils le disent, ceux qui cr\underline{a}ignent le Seigneur: \\*
Étern\underline{e}l est son amour! \\

\versenb{5}Dans mon angoisse j’ai cri\underline{é} vers le Seigneur, \\*
et lui m’a exauc\underline{é}, mis au large. \\
\versenb{6}Le Seigneur est pour m\underline{o}i, je ne crains pas; \\*
que pourrait un h\underline{o}mme contre moi? \\
\versenb{7}Le Seigneur est avec m\underline{o}i pour me défendre, \\*
et moi, je braver\underline{a}i mes ennemis. \\

\versenb{8}Mieux vaut s’appuy\underline{e}r sur le Seigneur \\*
que de compt\underline{e}r sur les hommes;~\psalmstar
\versenb{9}mieux vaut s’appuy\underline{e}r sur le Seigneur \\*
que de compt\underline{e}r sur les puissants! \\

\versenb{10}Toutes les nati\underline{o}ns m’ont encerclé: \\*
au nom du Seigne\underline{u}r, je les détruis! \\
\versenb{11}Elles m’ont cern\underline{é}, encerclé: \\*
au nom du Seigne\underline{u}r, je les détruis! \\
\versenb{12}Elles m’ont cern\underline{é} comme des guêpes:~\psalmdagger
(–ce n’ét\underline{a}it qu’un feu de ronces –)~\psalmstar
au nom du Seigne\underline{u}r, je les détruis! \\

\versenb{13}On m’a poussé, bouscul\underline{é} pour m’abattre; \\*
mais le Seigne\underline{u}r m’a défendu. \\
\versenb{14}Ma force et mon ch\underline{a}nt, c’est le Seigneur; \\*
il est pour m\underline{o}i le salut. \\

\versenb{15}Clameurs de j\underline{o}ie et de victoire~\psalmstar
sous les t\underline{e}ntes des justes: \\
«Le bras du Seigneur est fort, \\
\versenb{16}le bras du Seigne\underline{u}r se lève,~\psalmstar
le bras du Seigne\underline{u}r est fort! » \\

\versenb{17}Non, je ne mourrai p\underline{a}s, je vivrai \\*
pour annoncer les acti\underline{o}ns du Seigneur: \\
\versenb{18}il m’a frappé, le Seigne\underline{u}r, il m’a frappé, \\*
mais sans me livr\underline{e}r à la mort. \\

\versenb{19}Ouvrez-moi les p\underline{o}rtes de justice: \\*
j’entrerai, je rendrai gr\underline{â}ce au Seigneur. \\
\versenb{20}«C’est ici la p\underline{o}rte du Seigneur : \\*
qu’ils \underline{e}ntrent, les justes! » \\
\versenb{21}Je te rends grâce car tu m’\underline{a}s exaucé: \\*
tu es pour m\underline{o}i le salut. \\

\versenb{22}La pierre qu’ont rejet\underline{é}e les bâtisseurs \\*
est deven\underline{u}e la pierre d’angle: \\
\versenb{23}c’est là l’œ\underline{u}vre du Seigneur, \\*
la merv\underline{e}ille devant nos yeux. \\
\versenb{24}Voici le jour que f\underline{i}t le Seigneur, \\*
qu’il soit pour nous jour de f\underline{ê}te et de joie! \\

\versenb{25}Donne, Seigneur, d\underline{o}nne le salut! \\*
Donne, Seigneur, d\underline{o}nne la victoire! \\

\versenb{26}Béni soit au n\underline{o}m du Seigneur \\*
celu\underline{i} qui vient!~\psalmstar
De la mais\underline{o}n du Seigneur, \\
no\underline{u}s vous bénissons! \\

\versenb{27}Dieu, le Seigne\underline{u}r, nous illumine.~\psalmstar
Rameaux en main, formez vos cortèges
jusqu’aupr\underline{è}s de l’autel. \\

\versenb{28}Tu es mon Die\underline{u}, je te rends grâce,~\psalmstar
mon Die\underline{u}, je t’exalte! \\

\versenb{29}Rendez grâce au Seigne\underline{u}r: Il est bon ! \\*
Étern\underline{e}l est son amour! \\

\end{verse}

