\psalm{85}{Unifie mon cœur}
\psalmintro{Prière. De David.}

\begin{verse}
Écoute, Seigne\underline{u}r, réponds-moi, \\
car je suis pa\underline{u}vre et malheureux. \\
\versenb{2}Veille sur moi qui suis fid\underline{è}le, ô mon Dieu, \\*
sauve ton serviteur qui s’appu\underline{i}e sur toi. \\

\versenb{3}Prends pitié de m\underline{o}i, Seigneur, \\*
toi que j’app\underline{e}lle chaque jour. \\
\versenb{4}Seigneur, réjou\underline{i}s ton serviteur: \\*
vers toi, j’él\underline{è}ve mon âme! \\

\versenb{5}Toi qui es b\underline{o}n et qui pardonnes, \\*
plein d’amour pour tous ce\underline{u}x qui t’appellent, \\
\versenb{6}écoute ma pri\underline{è}re, Seigneur, \\*
entends ma v\underline{o}ix qui te supplie. \\

\versenb{7}Je t’appelle au jo\underline{u}r de ma détresse, \\*
et toi, Seigne\underline{u}r, tu me réponds. \\
\versenb{8}Aucun parmi les die\underline{u}x n’est comme toi, \\*
et rien n’ég\underline{a}le tes œuvres. \\

\versenb{9}Toutes les nations, que tu as faites, \\*
viendront se prostern\underline{e}r devant toi~\psalmstar
et rendre gloire à ton n\underline{o}m, Seigneur, \\
\versenb{10}car tu es grand et tu f\underline{a}is des merveilles, \\*
toi, Die\underline{u}, le seul. \\

\versenb{11}Montre-moi ton chem\underline{i}n, Seigneur,~\psalmdagger
que je marche suiv\underline{a}nt ta vérité; \\
unifie mon cœur pour qu’il cr\underline{a}igne ton nom. \\

\versenb{12}Je te rends grâce de tout mon cœur, Seigne\underline{u}r mon Dieu, \\*
toujours je rendrai gl\underline{o}ire à ton nom; \\
\versenb{13}il est grand, ton amo\underline{u}r pour moi: \\*
tu m’as tiré de l’ab\underline{î}me des morts. \\

\versenb{14}Mon Dieu, des orgueilleux se l\underline{è}vent contre moi,~\psalmdagger
des puissants se sont ligu\underline{é}s pour me perdre: \\
ils n’ont pas souc\underline{i} de toi. \\

\versenb{15}Toi, Seigneur, \\*
Dieu de tendr\underline{e}sse et de pitié,~\psalmstar
lent à la colère, \\
plein d’amo\underline{u}r et de vérité! \\

\versenb{16}Reg\underline{a}rde vers moi, \\*
prends piti\underline{é} de moi. \\
Donne à ton servite\underline{u}r ta force, \\
et sauve le f\underline{i}ls de ta servante. \\

\versenb{17}Accomplis un s\underline{i}gne en ma faveur;~\psalmdagger
alors mes ennem\underline{i}s, humiliés,~\psalmstar
verront que toi, Seigneur, \\
tu m’\underline{a}ides et me consoles. \\
\end{verse}

