\psalm{91}{Tes œuvres me comblent de joie}
\psalmintro{Psaume. Cantique. Pour le jour du sabbat.}

\begin{verse}
\versenb{2}Qu’il est bon de rendre gr\underline{â}ce au Seigneur, \\*
de chanter pour ton n\underline{o}m, Dieu Très-Haut, \\
\versenb{3}d’annoncer dès le mat\underline{i}n ton amour, \\*
ta fidélit\underline{é}, au long des nuits, \\
\versenb{4}sur la lyre à dix c\underline{o}rdes et sur la harpe, \\*
sur un murm\underline{u}re de cithare. \\

\versenb{5}Tes œuvres me c\underline{o}mblent de joie; \\*
devant l’ouvrage de tes m\underline{a}ins, je m’écrie: \\
\versenb{6}«Que tes œuvres sont gr\underline{a}ndes, Seigneur ! \\*
Combien sont prof\underline{o}ndes tes pensées! » \\

\versenb{7}L’homme born\underline{é} ne le sait pas, \\*
l’insensé ne pe\underline{u}t le comprendre: \\
\versenb{8}les impies cr\underline{o}issent comme l’herbe,~\psalmstar
ils fleurissent, ceux qui font le mal, \\
mais pour dispar\underline{a}ître à tout jamais. \\

\versenb{9}Toi, qui hab\underline{i}tes là-haut, \\*
tu es pour toujo\underline{u}rs le Seigneur. \\
\versenb{10}Vois tes ennemis, Seigneur, \\*
vois tes ennem\underline{i}s qui périssent,~\psalmstar
et la déroute de ce\underline{u}x qui font le mal. \\

\versenb{11}Tu me donnes la fo\underline{u}gue du taureau, \\*
tu me baignes d’hu\underline{i}le nouvelle; \\
\versenb{12}j’ai vu, j’ai repér\underline{é} mes espions, \\*
j’entends ceux qui vi\underline{e}nnent m’attaquer. \\

\versenb{13}Le juste grandir\underline{a} comme un palmier, \\*
il poussera comme un c\underline{è}dre du Liban; \\
\versenb{14}planté dans les parv\underline{i}s du Seigneur, \\*
il grandira dans la mais\underline{o}n de notre Dieu. \\

\versenb{15}Vieillissant, il fructif\underline{i}e encore, \\*
il garde sa s\underline{è}ve et sa verdeur \\
\versenb{16}pour annoncer: « Le Seigne\underline{u}r est droit ! \\*
Pas de ruse en Die\underline{u}, mon rocher! » \\
\end{verse}

