\psalm{72}{Longtemps, j’ai cherché à savoir}
\psalmintro{Psaume. D’Asaph.}

\begin{verse}
Vraiment, Dieu est b\underline{o}n pour Israël, \\
pour les h\underline{o}mmes au cœur pur. \\

\versenb{2}Un rien, et je p\underline{e}rdais pied, \\*
un peu plus, et je fais\underline{a}is un faux pas; \\
\versenb{3}car j’étais jalo\underline{u}x des superbes, \\*
je voyais le succ\underline{è}s des impies. \\

\versenb{4}Jusqu’à leur mort, ils ne m\underline{a}nquent de rien, \\*
ils jouissent d’une sant\underline{é} parfaite; \\
\versenb{5}ils échappent aux souffr\underline{a}nces des hommes, \\*
aux coups qui fr\underline{a}ppent les mortels. \\

\versenb{6}Ainsi, l’orgu\underline{e}il est leur collier, \\*
la violence, l’hab\underline{i}t qui les couvre; \\
\versenb{7}leurs yeux qui br\underline{i}llent de bien-être \\*
trahissent les env\underline{i}es de leur cœur. \\

\versenb{8}Ils ricanent, ils pr\underline{ô}nent le mal, \\*
de très haut, ils pr\underline{ô}nent la force; \\
\versenb{9}leur bouche accap\underline{a}re le ciel, \\*
et leur langue parco\underline{u}rt la terre. \\

\versenb{10}Ainsi, le peuple se déto\underline{u}rne \\*
vers la source d’une t\underline{e}lle abondance. \\
\versenb{11}Ils disent: « Comment Die\underline{u} saurait-il ? \\*
le Très-Haut, qu\underline{e} peut-il savoir? » \\

\versenb{12}Voyez comme s\underline{o}nt les impies: \\*
tranquilles, ils am\underline{a}ssent des fortunes. \\

\versenb{13}Vraiment, c’est en vain que j’ai gard\underline{é} mon cœur pur, \\*
lavé mes mains en s\underline{i}gne d’innocence! \\
\versenb{14}Me voici frapp\underline{é} chaque jour, \\*
châti\underline{é} dès le matin. \\

\versenb{15}Si j’avais dit: « Je vais parl\underline{e}r comme eux », \\*
j’aurais trahi la r\underline{a}ce de tes fils. \\
\versenb{16}Longtemps, j’ai cherch\underline{é} à savoir, \\*
je me suis donn\underline{é} de la peine. \\

\versenb{17}Mais quand j’entrai dans la deme\underline{u}re de Dieu, \\*
je compris quel ser\underline{a}it leur avenir. \\
\versenb{18}Vraiment, tu les as m\underline{i}s sur la pente: \\*
déjà tu les entr\underline{a}înes vers la ruine. \\

\versenb{19}Comment vont-ils soud\underline{a}in au désastre, \\*
anéantis, achev\underline{é}s par la terreur? \\
\versenb{20}À ton réveil, Seigneur, tu ch\underline{a}sses leur image, \\*
comme un songe au sort\underline{i}r du sommeil. \\

\versenb{21}Oui, mon cœ\underline{u}r s’aigrissait, \\*
j’avais les r\underline{e}ins transpercés. \\
\versenb{22}Moi, stup\underline{i}de, comme une bête, \\*
je ne savais pas, mais j’ét\underline{a}is avec toi. \\

\versenb{23}Moi, je suis toujo\underline{u}rs avec toi, \\*
avec toi qui as sais\underline{i} ma main droite. \\
\versenb{24}Tu me conduis sel\underline{o}n tes desseins; \\*
puis tu me prendr\underline{a}s dans la gloire. \\

\versenb{25}Qui donc est pour m\underline{o}i dans le ciel \\*
si je n’ai, même avec toi, aucune j\underline{o}ie sur la terre? \\
\versenb{26}Ma chair et mon cœ\underline{u}r sont usés: \\*
ma part, le roc de mon cœur, c’est Die\underline{u} pour toujours. \\

\versenb{27}Qui s’éloigne de t\underline{o}i périra: \\*
tu détruis ce\underline{u}x qui te délaissent. \\
\versenb{28}Pour moi, il est bon d’être pr\underline{o}che de Dieu; \\*
j’ai pris refuge aupr\underline{è}s de mon Dieu \\
pour annoncer les œ\underline{u}vres du Seigneur \\
aux p\underline{o}rtes de Sion. \\
\end{verse}

