\psalm{49}{Offre à Dieu le sacrifice d’action de grâce}
\psalmintro{Psaume. D’Asaph.}

\begin{verse}
Le Dieu des die\underline{u}x, le Seigneur, \\
parle et conv\underline{o}que la terre~\psalmstar
du sol\underline{e}il levant \\
jusqu’au sol\underline{e}il couchant. \\

\versenb{2}De Sion, b\underline{e}lle entre toutes, \\*
Die\underline{u} resplendit.~\psalmstar
\versenb{3}Qu’il vi\underline{e}nne, notre Dieu, \\*
qu’il r\underline{o}mpe son silence! \\

Devant lui, un fe\underline{u} qui dévore; \\
autour de lui, écl\underline{a}te un ouragan. \\
\versenb{4}Il convoque les haute\underline{u}rs des cieux \\*
et la terre au jugem\underline{e}nt de son peuple: \\

\versenb{5}«Assemblez devant m\underline{o}i mes fidèles, \\*
eux qui scellent d’un sacrif\underline{i}ce mon alliance.» \\
\versenb{6}Et les cieux procl\underline{a}ment sa justice: \\*
oui, le j\underline{u}ge c’est Dieu! \\

\versenb{7}«Écoute, mon pe\underline{u}ple, je parle ;~\psalmdagger
Israël, je te pr\underline{e}nds à témoin.~\psalmstar
Moi, Die\underline{u}, je suis ton Dieu! \\

\versenb{8}«Je ne t’accuse p\underline{a}s pour tes sacrifices ; \\*
tes holocaustes sont toujo\underline{u}rs devant moi. \\
\versenb{9}Je ne prendrai pas un seul taurea\underline{u} de ton domaine, \\*
pas un béli\underline{e}r de tes enclos. \\

\versenb{10}«Tout le gibier des for\underline{ê}ts m’appartient \\*
et le bétail des ha\underline{u}ts pâturages. \\
\versenb{11}Je connais tous les oisea\underline{u}x des montagnes; \\*
les bêtes des ch\underline{a}mps sont à moi. \\

\versenb{12}«Si j’ai faim, ir\underline{a}i-je te le dire ? \\*
Le monde et sa rich\underline{e}sse m’appartiennent. \\
\versenb{13}Vais-je manger la ch\underline{a}ir des taureaux \\*
et boire le s\underline{a}ng des béliers? \\

\versenb{14}«Offre à Dieu le sacrif\underline{i}ce d’action de grâce, \\*
accomplis tes vœux env\underline{e}rs le Très-Haut. \\
\versenb{15}Invoque-moi au jo\underline{u}r de détresse: \\*
je te délivrerai, et tu me r\underline{e}ndras gloire.» \\

\versenb{16}Mais à l’impie, Die\underline{u} déclare:~\psalmdagger

«Qu’as-tu à récit\underline{e}r mes lois,~\psalmstar
à garder mon alli\underline{a}nce à la bouche, \\
\versenb{17}toi qui n’aimes p\underline{a}s les reproches \\*
et rejettes loin de t\underline{o}i mes paroles? \\

\versenb{18}«Si tu vois un vole\underline{u}r, tu fraternises, \\*
tu es chez toi parm\underline{i} les adultères; \\
\versenb{19}tu livres ta bo\underline{u}che au mal, \\*
ta langue tr\underline{a}me des mensonges. \\

\versenb{20}«Tu t’assieds, tu diff\underline{a}mes ton frère, \\*
tu flétris le f\underline{i}ls de ta mère. \\
\versenb{21}Voil\underline{à} ce que tu fais; \\*
garder\underline{a}i-je le silence? \\

«Penses-tu que je su\underline{i}s comme toi ? \\
Je mets cela sous tes ye\underline{u}x, et je t’accuse. \\
\versenb{22}Comprenez donc, vo\underline{u}s qui oubliez Dieu: \\*
sinon je frappe, et p\underline{a}s de recours! \\

\versenb{23}«Qui offre le sacrif\underline{i}ce d’action de grâce, \\*
celui-l\underline{à} me rend gloire: \\
sur le chem\underline{i}n qu’il aura pris, \\
je lui ferai voir le sal\underline{u}t de Dieu.» \\
\end{verse}

