\psalm{37}{Ne m’abandonne jamais}
\psalmintro{Psaume. De David. En mémorial.}

\begin{verse}
\versenb{2}Seigneur, corrige-m\underline{o}i sans colère \\*
et reprends-m\underline{o}i sans violence. \\

\versenb{3}Tes fl\underline{è}ches m’ont frappé, \\*
ta main s’est abatt\underline{u}e sur moi. \\
\versenb{4}Rien n’est sain dans ma ch\underline{a}ir sous ta fureur, \\*
rien d’intact en mes \underline{o}s depuis ma faute. \\

\versenb{5}Oui, mes péch\underline{é}s me submergent, \\*
leur poids trop pes\underline{a}nt m’écrase. \\
\versenb{6}Mes plaies sont puante\underline{u}r et pourriture: \\*
c’est là le pr\underline{i}x de ma folie. \\

\versenb{7}Accablé, prostr\underline{é}, à bout de forces, \\*
tout le jour j’av\underline{a}nce dans le noir. \\
\versenb{8}La fièvre m’envah\underline{i}t jusqu’aux moelles, \\*
plus rien n’est s\underline{a}in dans ma chair. \\

\versenb{9}Brisé, écras\underline{é}, à bout de forces, \\*
mon cœur gr\underline{o}nde et rugit. \\
\versenb{10}Seigneur, tout mon dés\underline{i}r est devant toi, \\*
et rien de ma pl\underline{a}inte ne t’échappe. \\

\versenb{11}Le cœur me bat, ma f\underline{o}rce m’abandonne, \\*
et même la lumi\underline{è}re de mes yeux. \\
\versenb{12}Amis et compagnons se ti\underline{e}nnent à distance, \\*
et mes proches, à l’éc\underline{a}rt de mon mal. \\

\versenb{13}Ceux qui veulent ma p\underline{e}rte me talonnent, \\*
ces gens qui ch\underline{e}rchent mon malheur; \\
ils prononcent des par\underline{o}les maléfiques, \\
tout le jour ils rum\underline{i}nent leur traîtrise. \\

\versenb{14}Moi, comme un so\underline{u}rd, je n’entends rien, \\*
comme un muet, je n’ouvre p\underline{a}s la bouche, \\
\versenb{15}pareil à celu\underline{i} qui n’entend pas, \\*
qui n’a pas de répl\underline{i}que à la bouche. \\

\versenb{16}C’est toi que j’esp\underline{è}re, Seigneur: \\*
Seigneur mon Dieu, t\underline{o}i, tu répondras. \\
\versenb{17}J’ai dit: « Qu’ils ne tri\underline{o}mphent pas, \\*
ceux qui rient de m\underline{o}i quand je trébuche! » \\

\versenb{18}Et maintenant, je suis pr\underline{è}s de tomber, \\*
ma douleur est toujo\underline{u}rs devant moi. \\
\versenb{19}Oui, j’avo\underline{u}e mon péché, \\*
je m’effr\underline{a}ie de ma faute. \\

\versenb{20}Mes ennemis sont f\underline{o}rts et vigoureux, \\*
ils sont nombreux à m’en voul\underline{o}ir injustement. \\
\versenb{21}Ils me rendent le m\underline{a}l pour le bien; \\*
quand je cherche le bi\underline{e}n, ils m’accusent. \\

\versenb{22}Ne m’abandonne jam\underline{a}is, Seigneur, \\*
mon Dieu, ne sois p\underline{a}s loin de moi. \\
\versenb{23}Viens v\underline{i}te à mon aide, \\*
Seigne\underline{u}r, mon salut! \\
\end{verse}

