\psalm{32}{Heureux le peuple dont le Seigneur est le Dieu}
\begin{verse}
\versenb{1}Criez de joie pour le Seigne\underline{u}r, hommes justes! \\*
Hommes droits, à vo\underline{u}s la louange! \\

\versenb{2}Rendez grâce au Seigne\underline{u}r sur la cithare, \\*
jouez pour lui sur la h\underline{a}rpe à dix cordes. \\
\versenb{3}Chantez-lui le cant\underline{i}que nouveau, \\*
de tout votre art souten\underline{e}z l’ovation. \\

\versenb{4}Oui, elle est droite, la par\underline{o}le du Seigneur; \\*
il est fidèle en to\underline{u}t ce qu’il fait. \\
\versenb{5}Il aime le bon dr\underline{o}it et la justice; \\*
la terre est rempl\underline{i}e de son amour. \\

\versenb{6}Le Seigneur a fait les cie\underline{u}x par sa parole, \\*
l’univers, par le so\underline{u}ffle de sa bouche. \\
\versenb{7}Il amasse, il reti\underline{e}nt l’eau des mers; \\*
les océans, il les g\underline{a}rde en réserve. \\

\versenb{8}Que la crainte du Seigneur sais\underline{i}sse la terre, \\*
que tremblent devant lui les habit\underline{a}nts du monde! \\
\versenb{9}Il parla, et ce qu’il d\underline{i}t exista; \\*
il commanda, et ce qu’il d\underline{i}t survint. \\

\versenb{10}Le Seigneur a déjoué les pl\underline{a}ns des nations, \\*
anéanti les proj\underline{e}ts des peuples. \\
\versenb{11}Le plan du Seigneur deme\underline{u}re pour toujours, \\*
les projets de son cœur subs\underline{i}stent d’âge en âge. \\

\versenb{12}Heureux le peuple dont le Seigne\underline{u}r est le Dieu, \\*
heureuse la nation qu’il s’est chois\underline{i}e pour domaine! \\
\versenb{13}Du haut des cieux, le Seigne\underline{u}r regarde: \\*
il voit la r\underline{a}ce des hommes. \\

\versenb{14}Du lieu qu’il hab\underline{i}te, il observe \\*
tous les habit\underline{a}nts de la terre, \\
\versenb{15}lui qui forme le cœ\underline{u}r de chacun, \\*
qui pénètre to\underline{u}tes leurs actions. \\

\versenb{16}Le salut d’un roi n’est p\underline{a}s dans son armée, \\*
ni la victoire d’un guerri\underline{e}r, dans sa force. \\
\versenb{17}Illusion que des cheva\underline{u}x pour la victoire: \\*
une armée ne donne p\underline{a}s le salut. \\

\versenb{18}Dieu veille sur ce\underline{u}x qui le craignent, \\*
qui mettent leur esp\underline{o}ir en son amour, \\
\versenb{19}pour les délivr\underline{e}r de la mort, \\*
les garder en vie aux jo\underline{u}rs de famine. \\

\versenb{20}Nous attendons notre v\underline{i}e du Seigneur: \\*
il est pour nous un appu\underline{i}, un bouclier. \\
\versenb{21}La joie de notre cœur vient de lui, \\*
notre confiance est dans son n\underline{o}m très saint. \\

\versenb{22}Que ton amour, Seigne\underline{u}r, soit sur nous \\*
comme notre esp\underline{o}ir est en toi! \\
\end{verse}

