\psalm{139}{Contre l’homme violent, défends-moi}
\psalmintro{Du maître de chœur. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Délivre-moi, Seigneur, de l’h\underline{o}mme mauvais, \\*
contre l’homme viol\underline{e}nt, défends-moi, \\
\versenb{3}contre ceux qui préméd\underline{i}tent le mal \\*
et tout le jour entreti\underline{e}nnent la guerre, \\
\versenb{4}qui dardent leur l\underline{a}ngue de vipère, \\*
leur langue charg\underline{é}e de venin. \\

\versenb{5}Garde-moi, Seigneur, de la m\underline{a}in des impies, \\*
contre l’homme viol\underline{e}nt, défends-moi, \\
contre ceux qui méd\underline{i}tent ma chute, \\
\versenb{6}les arrogants qui m’ont tend\underline{u} des pièges; \\*
sur mon passage ils ont m\underline{i}s un filet, \\
ils ont dressé contre m\underline{o}i des embûches. \\

\versenb{7}Je dis au Seigneur: « Mon Die\underline{u}, c’est toi ! » \\*
Seigneur, entends le cr\underline{i} de ma prière. \\
\versenb{8}Tu es la force qui me sauve, M\underline{a}ître, Seigneur; \\*
au jour du combat, tu prot\underline{è}ges ma tête. \\
\versenb{9}Ne cède pas, Seigneur, au dés\underline{i}r des impies, \\*
ne permets pas que leurs intr\underline{i}gues réussissent! \\

\versenb{10}$\[$Sur la tête de ce\underline{u}x qui m’encerclent, \\*
que retombe le p\underline{o}ids de leurs injures! \\
\versenb{11}Que des braises ple\underline{u}vent sur eux! \\*
Qu’ils soient jetés à la fosse et jam\underline{a}is ne se relèvent! \\
\versenb{12}L’insulteur ne tiendra p\underline{a}s sur la terre: \\*
le violent, le mauvais, sera traqu\underline{é} à mort.$\]$ \\

\versenb{13}Je le sais, le Seigneur rendra just\underline{i}ce au malheureux, \\*
il fera dr\underline{o}it au pauvre. \\
\versenb{14}Oui, les justes rendront gr\underline{â}ce à ton nom, \\*
les hommes droits siéger\underline{o}nt en ta présence. \\
\end{verse}

