\psalm{31}{Tu as enlevé ma faute}
\psalmintro{De David. Poème.}

\begin{verse}
Heureux l’homme dont la fa\underline{u}te est enlevée,~\psalmstar
et le péch\underline{é} remis! \\
\versenb{2}Heureux l’homme dont le Seigneur ne retient p\underline{a}s l’offense,~\psalmstar
dont l’espr\underline{i}t est sans fraude! \\

\versenb{3}Je me taisais et mes f\underline{o}rces s’épuisaient \\*
à gém\underline{i}r tout le jour:~\psalmdagger
\versenb{4}ta main, le jo\underline{u}r et la nuit, \\*
pes\underline{a}it sur moi;~\psalmstar
ma vigue\underline{u}r se desséchait \\
comme l’h\underline{e}rbe en été. \\

\versenb{5}Je t’ai fait conn\underline{a}ître ma faute, \\*
je n’ai pas cach\underline{é} mes torts.~\psalmdagger
J’ai dit: « Je rendrai gr\underline{â}ce au Seigneur \\
en confess\underline{a}nt mes péchés.»~\psalmstar
Et t\underline{o}i, tu as enlevé \\
l’off\underline{e}nse de ma faute. \\

\versenb{6}Ainsi chacun des ti\underline{e}ns te priera \\*
aux he\underline{u}res décisives;~\psalmstar
même les ea\underline{u}x qui débordent \\
ne pe\underline{u}vent l’atteindre. \\

\versenb{7}Tu es un ref\underline{u}ge pour moi, \\*
mon abr\underline{i} dans la détresse;~\psalmstar
de ch\underline{a}nts de délivrance, \\
tu m’\underline{a}s entouré. \\

\versenb{8}«Je vais t’instruire, te montr\underline{e}r la route à suivre,~\psalmstar
te conseill\underline{e}r, veiller sur toi. \\

\versenb{9}N’imite pas les m\underline{u}les et les chevaux \\*
qui ne compr\underline{e}nnent pas,~\psalmdagger
qu’il faut mater par la br\underline{i}de et le mors,~\psalmstar
et ri\underline{e}n ne t’arrivera.» \\

\versenb{10}Pour le méchant, doule\underline{u}rs sans nombre;~\psalmstar
mais l’amour du Seigne\underline{u}r entourera \\
ceux qui c\underline{o}mptent sur lui. \\

\versenb{11}Que le Seigne\underline{u}r soit votre joie! \\*
Exult\underline{e}z, hommes justes!~\psalmstar
Hommes droits, chant\underline{e}z votre allégresse! \\
\end{verse}

