\psalm{5}{Au matin, tu écoutes ma voix}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur les flûtes. Psaume.~De~David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Écoute mes par\underline{o}les, Seigneur, \\*
compr\underline{e}nds ma plainte;~\psalmstar
\versenb{3}entends ma v\underline{o}ix qui t’appelle, \\*
ô mon R\underline{o}i et mon Dieu! \\

\versenb{4}Je me tourne vers t\underline{o}i, Seigneur, \\*
au matin, tu éco\underline{u}tes ma voix;~\psalmstar
au matin, je me prép\underline{a}re pour toi \\
et je r\underline{e}ste en éveil. \\

\versenb{5}Tu n’es pas un Die\underline{u} ami du mal, \\*
chez toi, le méch\underline{a}nt n’est pas reçu.~\psalmstar
\versenb{6}Non, l’insens\underline{é} ne tient pas \\*
dev\underline{a}nt ton regard. \\

Tu détestes to\underline{u}s les malfaisants, \\
\versenb{7}tu exterm\underline{i}nes les menteurs;~\psalmstar
l’homme de r\underline{u}se et de sang, \\
le Seigne\underline{u}r le hait. \\

\versenb{8}Pour moi, gr\underline{â}ce à ton amour, \\*
j’acc\underline{è}de à ta maison;~\psalmstar
vers ton temple saint, je me prosterne, \\
sais\underline{i} de crainte. \\

\versenb{9}Seigneur, que ta just\underline{i}ce me conduise;~\psalmstar
des ennem\underline{i}s me guettent: \\
aplanis devant moi ton chemin. \\

\versenb{10}Rien n’est vrai dans leur bouche, \\*
ils sont rempl\underline{i}s de malveillance;~\psalmstar
leur gosier est un sép\underline{u}lcre béant, \\*
et leur l\underline{a}ngue, un piège. \\

\versenb{11}$\[$Dieu, traite-l\underline{e}s en coupables: \\*
qu’ils écho\underline{u}ent dans leurs projets!~\psalmstar
Pour tant de méf\underline{a}its, disperse-les, \\*
p\underline{u}isqu’ils te résistent.$\]$ \\

\versenb{12}Allégresse pour qui s’abr\underline{i}te en toi, \\*
j\underline{o}ie éternelle!~\psalmstar
Tu les protèges, pour t\underline{o}i ils exultent, \\*
ceux qui \underline{a}iment ton nom. \\

\versenb{13}Toi, Seigneur, tu bén\underline{i}s le juste; \\*
du bouclier de ta fave\underline{u}r, tu le couvres. \\
\end{verse}

