\psalm{102}{La tendresse du père pour ses fils}
\psalmintro{De David.}

\begin{verse}
Bénis le Seigne\underline{u}r, ô mon âme, \\
bénis son nom très s\underline{a}int, tout mon être! \\
\versenb{2}Bénis le Seigne\underline{u}r, ô mon âme, \\*
n’oublie auc\underline{u}n de ses bienfaits! \\

\versenb{3}Car il pardonne to\underline{u}tes tes offenses \\*
et te guérit de to\underline{u}te maladie; \\
\versenb{4}il réclame ta v\underline{i}e à la tombe \\*
et te couronne d’amo\underline{u}r et de tendresse; \\
\versenb{5}il comble de bi\underline{e}ns tes vieux jours: \\*
tu renouvelles, comme l’\underline{a}igle, ta jeunesse. \\

\versenb{6}Le Seigneur fait œ\underline{u}vre de justice, \\*
il défend le dr\underline{o}it des opprimés. \\
\versenb{7}Il révèle ses dess\underline{e}ins à Moïse, \\*
aux enfants d’Isra\underline{ë}l ses hauts faits. \\

\versenb{8}Le Seigneur est tendr\underline{e}sse et pitié, \\*
lent à la col\underline{è}re et plein d’amour; \\
\versenb{9}il n’est pas pour toujo\underline{u}rs en procès, \\*
ne maintient pas sans f\underline{i}n ses reproches; \\
\versenb{10}il n’agit pas envers no\underline{u}s selon nos fautes, \\*
ne nous rend pas sel\underline{o}n nos offenses. \\

\versenb{11}Comme le ciel dom\underline{i}ne la terre, \\*
fort est son amo\underline{u}r pour qui le craint; \\
\versenb{12}aussi loin qu’est l’ori\underline{e}nt de l’occident, \\*
il met loin de no\underline{u}s nos péchés; \\
\versenb{13}comme la tendresse du p\underline{è}re pour ses fils, \\*
la tendresse du Seigne\underline{u}r pour qui le craint! \\

\versenb{14}Il sait de quoi nous s\underline{o}mmes pétris, \\*
il se souvient que nous s\underline{o}mmes poussière. \\
\versenb{15}L’homme! ses jo\underline{u}rs sont comme l’herbe ; \\*
comme la fleur des ch\underline{a}mps, il fleurit: \\
\versenb{16}dès que souffle le v\underline{e}nt, il n’est plus, \\*
même la place où il ét\underline{a}it l’ignore. \\

\versenb{17}Mais l’amour du Seigneur, sur ceux qui le craignent, \\*
est de toujo\underline{u}rs à toujours,~\psalmstar
et sa justice pour les enf\underline{a}nts de leurs enfants, \\
\versenb{18}pour ceux qui g\underline{a}rdent son alliance \\*
et se souviennent d’accompl\underline{i}r ses volontés. \\
\versenb{19}Le Seigneur a son tr\underline{ô}ne dans les cieux: \\*
sa royauté s’ét\underline{e}nd sur l’univers. \\

\versenb{20}Messagers du Seigneur, bénissez-le, \\*
invincibles porte\underline{u}rs de ses ordres,~\psalmstar
attentifs au s\underline{o}n de sa parole! \\
\versenb{21}Bénissez-le, arm\underline{é}es du Seigneur, \\*
serviteurs qui exécut\underline{e}z ses désirs! \\
\versenb{22}Toutes les œuvres du Seigne\underline{u}r, bénissez-le, \\*
sur toute l’étend\underline{u}e de son empire! \\

Bénis le Seigne\underline{u}r, ô mon âme! \\
\end{verse}

