\psalm{148}{Du haut des cieux, depuis la terre, louez-le}
\versenb{1}Alléluia! \\*

\begin{verse}
Louez le Seigneur du haut des cieux, \\
louez-l\underline{e} dans les hauteurs. \\
\versenb{2}Vous, tous ses \underline{a}nges, louez-le, \\*
louez-le, to\underline{u}s les univers. \\

\versenb{3}Louez-le, sol\underline{e}il et lune, \\*
louez-le, tous les \underline{a}stres de lumière; \\
\versenb{4}vous, cieux des cie\underline{u}x, louez-le, \\*
et les eaux des haute\underline{u}rs des cieux. \\

\versenb{5}Qu’ils louent le n\underline{o}m du Seigneur: \\*
sur son ordre ils f\underline{u}rent créés; \\
\versenb{6}c’est lui qui les pos\underline{a} pour toujours \\*
sous une loi qui ne p\underline{a}ssera pas. \\

\versenb{7}Louez le Seigne\underline{u}r depuis la terre, \\*
monstres mar\underline{i}ns, tous les abîmes; \\
\versenb{8}feu et grêle, n\underline{e}ige et brouillard, \\*
vent d’ouragan qui accompl\underline{i}s sa parole; \\

\versenb{9}les montagnes et to\underline{u}tes les collines, \\*
les arbres des verg\underline{e}rs, tous les cèdres; \\
\versenb{10}les bêtes sauvages et to\underline{u}s les troupeaux, \\*
le reptile et l’oisea\underline{u} qui vole; \\

\versenb{11}les rois de la t\underline{e}rre et tous les peuples, \\*
les princes et tous les j\underline{u}ges de la terre; \\
\versenb{12}tous les jeunes g\underline{e}ns et jeunes filles, \\*
les vieillards c\underline{o}mme les enfants. \\

sur le ciel et sur la t\underline{e}rre, sa splendeur: \\
\versenb{14}il accroît la vigue\underline{u}r de son peuple. \\*

Louange de to\underline{u}s ses fidèles, \\
des fils d’Israël, le pe\underline{u}ple de ses proches! \\
\end{verse}

Alléluia! \\

