\psalm{142}{Que ton souffle me guide}
\psalmintro{Psaume. De David.}

\begin{verse}
Seigneur, ent\underline{e}nds ma prière;~\psalmdagger
dans ta justice éco\underline{u}te mes appels,~\psalmstar
dans ta fidélit\underline{é} réponds-moi. \\
\versenb{2}N’entre pas en jugement av\underline{e}c ton serviteur: \\*
aucun vivant n’est j\underline{u}ste devant toi. \\

\versenb{3}L’ennemi ch\underline{e}rche ma perte, \\*
il foule au s\underline{o}l ma vie; \\
il me fait habit\underline{e}r les ténèbres \\
avec les m\underline{o}rts de jadis. \\
\versenb{4}Le souffle en m\underline{o}i s’épuise, \\*
mon cœur au fond de m\underline{o}i s’épouvante. \\

\versenb{5}Je me souviens des jours d’autrefois, \\*
je me redis to\underline{u}tes tes actions,~\psalmstar
sur l’œuvre de tes m\underline{a}ins je médite. \\
\versenb{6}Je tends les m\underline{a}ins vers toi, \\*
me voici devant toi comme une t\underline{e}rre assoiffée. \\

\versenb{7}Vite, réponds-m\underline{o}i, Seigneur: \\*
je suis à bo\underline{u}t de souffle! \\
Ne me cache p\underline{a}s ton visage: \\
je serais de ceux qui t\underline{o}mbent dans la fosse. \\

\versenb{8}Fais que j’entende au mat\underline{i}n ton amour, \\*
car je c\underline{o}mpte sur toi. \\
Montre-moi le chem\underline{i}n que je dois prendre: \\
vers toi, j’él\underline{è}ve mon âme! \\

\versenb{9}Délivre-moi de mes ennem\underline{i}s, Seigneur: \\*
j’ai un abr\underline{i} auprès de toi. \\
\versenb{10}Apprends-moi à f\underline{a}ire ta volonté, \\*
car tu \underline{e}s mon Dieu. \\
Ton so\underline{u}ffle est bienfaisant: \\
qu’il me guide en un pa\underline{y}s de plaines. \\

\versenb{11}Pour l’honneur de ton nom, Seigne\underline{u}r, fais-moi vivre; \\*
à cause de ta justice, tire-m\underline{o}i de la détresse. \\
\versenb{12}$\[$À cause de ton amour, tu détruir\underline{a}s mes ennemis; \\*
tu feras périr mes adversaires, car je su\underline{i}s ton serviteur.$\]$ \\
\end{verse}

