\psalm{34}{Lève-toi pour me défendre}
\psalmintro{De David.}

\begin{verse}
Accuse, Seigne\underline{u}r, ceux qui m’accusent, \\
attaque ce\underline{u}x qui m’attaquent.~\psalmstar
\versenb{2}Prends une arm\underline{u}re, un bouclier, \\*
lève-t\underline{o}i pour me défendre. \\

\versenb{3}$\[$Brandis la l\underline{a}nce et l’épée \\*
contre ce\underline{u}x qui me poursuivent.~\psalmstar$\]$ \\
P\underline{a}rle et dis-moi: \\
«Je su\underline{i}s ton salut. » \\

\versenb{4}$\[$Qu’ils soient humili\underline{é}s, déshonorés, \\*
ceux qui s’en pr\underline{e}nnent à ma vie!~\psalmstar
Qu’ils reculent, couv\underline{e}rts de honte, \\
ceux qui ve\underline{u}lent mon malheur! \\

\versenb{5}Qu’ils soient comme la p\underline{a}ille dans le vent \\*
lorsque l’ange du Seigne\underline{u}r les balaiera!~\psalmstar
\versenb{6}Que leur chemin soit obsc\underline{u}r et glissant \\*
lorsque l’ange du Seigne\underline{u}r les chassera! \\

\versenb{7}Sans raison ils ont tend\underline{u} leur filet,~\psalmstar
et sans raison creusé un tro\underline{u} pour me perdre. \\
\versenb{8}Qu’un désastre imprév\underline{u} les surprenne,~\psalmstar
qu’ils soient pris dans le filet qu’ils ont caché, \\
et dans ce dés\underline{a}stre, qu’ils succombent!$\]$ \\

\versenb{9}Pour moi, le Seigne\underline{u}r sera ma joie,~\psalmstar
et son sal\underline{u}t, mon allégresse! \\

\versenb{10}De tout mon être, je dirai:
«Qui est comme t\underline{o}i, Seigneur,~\psalmstar
pour arracher un pauvre à plus f\underline{o}rt que lui, \\
un pauvre, un malheureux, à qu\underline{i} le dépouille.» \\

\versenb{11}Des témoins inj\underline{u}stes se lèvent, \\*
des inconn\underline{u}s m’interrogent.~\psalmstar
\versenb{12}On me rend le m\underline{a}l pour le bien: \\*
je suis un h\underline{o}mme isolé. \\

\versenb{13}Quand ils ét\underline{a}ient malades, \\*
je m’habill\underline{a}is d’un sac,~\psalmdagger
je m’épuis\underline{a}is à jeûner;~\psalmstar
sans cesse, reven\underline{a}it ma prière. \\

\versenb{14}Comme pour un fr\underline{è}re, un ami, \\*
j’all\underline{a}is et venais;~\psalmstar
comme en de\underline{u}il de ma mère, \\
j’étais s\underline{o}mbre et prostré. \\

\versenb{15}Si je faiblis, on r\underline{i}t, on s’attroupe,~\psalmdagger
des misérables s’attro\underline{u}pent contre moi:~\psalmstar
des g\underline{e}ns inconnus \\
qui déch\underline{i}rent à grands cris. \\

\versenb{16}Ils blasphèment, ils me co\underline{u}vrent de sarcasmes,~\psalmstar
grinçant des d\underline{e}nts contre moi. \\

\versenb{17}Comment peux-tu voir cel\underline{a}, Seigneur?~\psalmstar
Tire ma vie de ce désastre, délivre-m\underline{o}i de ces fauves. \\

\versenb{18}Je te rendrai grâce dans la gr\underline{a}nde assemblée,~\psalmstar
avec un peuple nombre\underline{u}x, je te louerai. \\

\versenb{19}Qu’ils n’aient plus à r\underline{i}re de moi, \\*
ceux qui me ha\underline{ï}ssent injustement!~\psalmstar
Et ceux qui me dét\underline{e}stent sans raison, \\
qu’ils c\underline{e}ssent leurs clins d’œil! \\

\versenb{20}$\[$Ils n’ont jamais une par\underline{o}le de paix, \\*
ils calomnient les gens tranqu\underline{i}lles du pays. \\
\versenb{21}La bouche large ouv\underline{e}rte contre moi, \\*
ils disent: « Voil\underline{à}, nos yeux l’ont vu ! »$\]$ \\

\versenb{22}Tu as vu, Seigneur, s\underline{o}rs de ton silence! \\*
Seigneur, ne sois p\underline{a}s loin de moi! \\
\versenb{23}Réveille-toi, lève-t\underline{o}i, Seigneur mon Dieu, \\*
pour défendre et jug\underline{e}r ma cause! \\

\versenb{24}$\[$Juge-moi, Seigneur mon Dieu, sel\underline{o}n ta justice: \\*
qu’ils n’aient plus à r\underline{i}re de moi! \\
\versenb{25}Qu’ils ne pensent pas: « Voil\underline{à}, c’en est fait ! » \\*
Qu’ils ne disent pas: « Nous l’av\underline{o}ns englouti ! » \\

\versenb{26}Qu’ils soient tous humili\underline{é}s, confondus, \\*
ceux qui ri\underline{a}ient de mon malheur!~\psalmstar
Qu’ils soient déshonor\underline{é}s, couverts de honte, \\
tous ce\underline{u}x qui triomphaient!$\]$ \\

\versenb{27}À ceux qui voulaient pour m\underline{o}i la justice, \\*
r\underline{i}res et cris de joie!~\psalmstar
Ils diront sans fin: « Le Seigne\underline{u}r triomphe, \\
lui qui veut le bi\underline{e}n de son serviteur.» \\

\versenb{28}Moi, je redir\underline{a}i ta justice~\psalmstar
et chaque jo\underline{u}r ta louange. \\
\end{verse}

