\psalm{70}{Tu me feras vivre à nouveau}
\begin{verse}
\versenb{1}En toi, Seigne\underline{u}r, j’ai mon refuge: \\*
garde-moi d’être humili\underline{é} pour toujours. \\
\versenb{2}Dans ta justice, défends-m\underline{o}i, libère-moi, \\*
tends l’oreille vers m\underline{o}i, et sauve-moi. \\

\versenb{3}Sois le rocher qui m’accueille, \\*
toujo\underline{u}rs accessible;~\psalmstar
tu as résolu de me sauver:
ma forteresse et mon r\underline{o}c, c’est toi! \\

\versenb{4}Mon Dieu, libère-moi des m\underline{a}ins de l’impie, \\*
des prises du fo\underline{u}rbe et du violent. \\
\versenb{5}Seigneur mon Dieu, tu \underline{e}s mon espérance, \\*
mon appu\underline{i} dès ma jeunesse. \\

\versenb{6}Toi, mon soutien dès av\underline{a}nt ma naissance,~\psalmdagger
tu m’as choisi dès le v\underline{e}ntre de ma mère; \\
tu seras ma lou\underline{a}nge toujours! \\

\versenb{7}Pour beaucoup, je f\underline{u}s comme un prodige; \\*
tu as été mon seco\underline{u}rs et ma force. \\
\versenb{8}Je n’avais que ta lou\underline{a}nge à la bouche, \\*
tout le jo\underline{u}r, ta splendeur. \\

\versenb{9}Ne me rejette pas
mainten\underline{a}nt que j’ai vieilli;~\psalmstar
alors que décline ma vigueur, \\
ne m’aband\underline{o}nne pas. \\

\versenb{10}Mes ennemis p\underline{a}rlent contre moi, \\*
ils me surv\underline{e}illent et se concertent. \\
\versenb{11}Ils disent: « Die\underline{u} l’abandonne ! \\*
Traquez-le, empoignez-le, il n’a p\underline{a}s de défenseur! » \\

\versenb{12}Dieu, ne sois p\underline{a}s loin de moi; \\*
mon Dieu, viens v\underline{i}te à mon secours! \\
\versenb{13}Qu’ils soient humiliés, anéantis, \\*
ceux qui se dr\underline{e}ssent contre moi;~\psalmstar
qu’ils soient couverts de honte et d’infamie, \\
ceux qui ve\underline{u}lent mon malheur! \\

\versenb{14}Et moi qui ne c\underline{e}sse d’espérer, \\*
j’ajoute enc\underline{o}re à ta louange. \\
\versenb{15}Ma bouche ann\underline{o}nce tout le jour~\psalmdagger
tes actes de just\underline{i}ce et de salut; \\
(je n’en connais p\underline{a}s le nombre). \\

\versenb{16}Je revivrai les expl\underline{o}its du Seigneur \\*
en rappelant que ta just\underline{i}ce est la seule. \\
\versenb{17}Mon Dieu, tu m’as instru\underline{i}t dès ma jeunesse, \\*
jusqu’à présent, j’ai proclam\underline{é} tes merveilles. \\

\versenb{18}Aux jours de la vieill\underline{e}sse et des cheveux blancs, \\*
ne m’abandonne p\underline{a}s, ô mon Dieu; \\
et je dirai aux hommes de ce t\underline{e}mps ta puissance, \\
à tous ceux qui viendr\underline{o}nt, tes exploits. \\

\versenb{19}Si haute est ta just\underline{i}ce, mon Dieu,~\psalmdagger
toi qui as f\underline{a}it de grandes choses: \\
Dieu, qui d\underline{o}nc est comme toi? \\

\versenb{20}Toi qui m’as fait voir tant de ma\underline{u}x et de détresses, \\*
tu me feras v\underline{i}vre à nouveau, \\
à nouveau tu me tireras des ab\underline{î}mes de la terre,~\psalmstar
\versenb{21}tu m’élèveras et me grandiras, \\*
tu reviendr\underline{a}s me consoler. \\

\versenb{22}Et moi, je te rendrai grâce sur la harpe
pour ta vérit\underline{é}, ô mon Dieu!~\psalmstar
Je jouerai pour toi de ma cithare, \\
S\underline{a}int d’Israël! \\

\versenb{23}Joie sur mes lèvres qui ch\underline{a}ntent pour toi, \\*
et dans mon âme que tu \underline{a}s rachetée! \\
\versenb{24}Alors, tout au long du jour, \\*
ma langue redir\underline{a} ta justice;~\psalmstar
c’est la honte, c’est l’infamie
pour ceux qui ve\underline{u}lent mon malheur. \\
\end{verse}

