\psalm{21}{Mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné?}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur l’air de «La biche de l’aurore ». Psaume.~De~David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Mon Die\underline{u}, mon Dieu, \\*
pourquoi m’as-t\underline{u} abandonné?~\psalmstar
Le sal\underline{u}t est loin de moi, \\
loin des m\underline{o}ts que je rugis. \\

\versenb{3}Mon Dieu, j’app\underline{e}lle tout le jour, \\*
et tu ne r\underline{é}ponds pas;~\psalmstar
m\underline{ê}me la nuit, \\
je n’ai p\underline{a}s de repos. \\

\versenb{4}Toi, pourt\underline{a}nt, tu es saint, \\*
toi qui habites les h\underline{y}mnes d’Israël! \\
\versenb{5}C’est en toi que nos p\underline{è}res espéraient, \\*
ils espéraient et tu les d\underline{é}livrais. \\
\versenb{6}Quand ils criaient vers t\underline{o}i, ils échappaient; \\*
en toi ils espéraient et n’étaient p\underline{a}s déçus. \\

\versenb{7}Et moi, je suis un v\underline{e}r, pas un homme, \\*
raillé par les gens, rejet\underline{é} par le peuple. \\
\versenb{8}Tous ceux qui me v\underline{o}ient me bafouent, \\*
ils ricanent et h\underline{o}chent la tête: \\
\versenb{9}«Il comptait sur le Seigne\underline{u}r : qu’il le délivre ! \\*
Qu’il le sauve, puisqu’il \underline{e}st son ami! » \\

\versenb{10}C’est toi qui m’as tiré du v\underline{e}ntre de ma mère, \\*
qui m’a mis en sûret\underline{é} entre ses bras. \\
\versenb{11}À toi je fus confi\underline{é} dès ma naissance; \\*
dès le ventre de ma m\underline{è}re, tu es mon Dieu. \\

\versenb{12}Ne sois pas loin: l’ang\underline{o}isse est proche, \\*
je n’ai pers\underline{o}nne pour m’aider. \\
\versenb{13}Des fauves nombre\underline{u}x me cernent, \\*
des taureaux de Bash\underline{a}ne m’encerclent. \\
\versenb{14}Des lions qui déch\underline{i}rent et rugissent \\*
ouvrent leur gue\underline{u}le contre moi. \\

\versenb{15}Je suis comme l’ea\underline{u} qui se répand, \\*
tous mes m\underline{e}mbres se disloquent. \\
Mon cœur est c\underline{o}mme la cire, \\
il fond au milie\underline{u} de mes entrailles. \\
\versenb{16}Ma vigueur a séch\underline{é} comme l’argile, \\*
ma langue c\underline{o}lle à mon palais. \\

Tu me mènes à la poussi\underline{è}re de la mort.~\psalmdagger

\versenb{17}Oui, des chi\underline{e}ns me cernent, \\*
une bande de vauri\underline{e}ns m’entoure. \\
Ils me percent les m\underline{a}ins et les pieds; \\
\versenb{18}je peux compt\underline{e}r tous mes os. \\*

Ces gens me v\underline{o}ient, ils me regardent.~\psalmdagger
\versenb{19}Ils partagent entre e\underline{u}x mes habits \\*
et tirent au s\underline{o}rt mon vêtement. \\

\versenb{20}Mais toi, Seigne\underline{u}r, ne sois pas loin: \\*
ô ma force, viens v\underline{i}te à mon aide! \\
\versenb{21}Préserve ma v\underline{i}e de l’épée, \\*
arrache-moi aux gr\underline{i}ffes du chien; \\
\versenb{22}sauve-moi de la gue\underline{u}le du lion \\*
et de la c\underline{o}rne des buffles. \\

Tu m’\underline{a}s répondu!~\psalmdagger
\versenb{23}Et je proclame ton n\underline{o}m devant mes frères, \\*
je te loue en pl\underline{e}ine assemblée. \\

\versenb{24}Vous qui le craignez, lou\underline{e}z le Seigneur,~\psalmdagger
glorifiez-le, vous tous, descend\underline{a}nts de Jacob, \\
vous tous, redoutez-le, descend\underline{a}nts d’Israël. \\

\versenb{25}Car il n’a p\underline{a}s rejeté, \\*
il n’a pas réprouvé le malheure\underline{u}x dans sa misère; \\
il ne s’est pas voilé la f\underline{a}ce devant lui, \\
mais il ent\underline{e}nd sa plainte. \\

\versenb{26}Tu seras ma louange dans la gr\underline{a}nde assemblée; \\*
devant ceux qui te craignent, je tiendr\underline{a}i mes promesses. \\
\versenb{27}Les pauvres mangeront: ils ser\underline{o}nt rassasiés ; \\*
ils loueront le Seigneur, ceux qui le cherchent:
«À vous, toujours, la v\underline{i}e et la joie ! » \\

\versenb{28}La terre entière se souviendra
et reviendr\underline{a} vers le Seigneur, \\
chaque famille de nations se prosterner\underline{a} devant lui: \\
\versenb{29}«Oui, au Seigne\underline{u}r la royauté, \\*
le pouv\underline{o}ir sur les nations! » \\

\versenb{30}Tous ceux qui festoy\underline{a}ient s’inclinent; \\*
promis à la mort, ils pl\underline{i}ent en sa présence. \\

\versenb{31}Et moi, je vis pour lui: ma descend\underline{a}nce le servira ; \\*
on annoncera le Seigneur aux générati\underline{o}ns à venir. \\
\versenb{32}On proclamera sa justice au pe\underline{u}ple qui va naître: \\*
Voil\underline{à} son œuvre! \\
\end{verse}

