\psalm{138}{Seigneur, tu sais}
\psalmintro{Du maître de chœur. De David. Psaume.}

\begin{verse}
Tu me scrutes, Seigne\underline{u}r, et tu sais!~\psalmdagger
\versenb{2}Tu sais quand je m’ass\underline{o}is, quand je me lève; \\*
de très loin, tu pén\underline{è}tres mes pensées. \\

\versenb{3}Que je marche ou me rep\underline{o}se, tu le vois, \\*
tous mes chemins te s\underline{o}nt familiers. \\
\versenb{4}Avant qu’un mot ne parvi\underline{e}nne à mes lèvres, \\*
déjà, Seigne\underline{u}r, tu le sais. \\

\versenb{5}Tu me devances et me poursu\underline{i}s, tu m’enserres, \\*
tu as mis la m\underline{a}in sur moi. \\
\versenb{6}Savoir prodigie\underline{u}x qui me dépasse, \\*
hauteur que je ne pu\underline{i}s atteindre! \\

\versenb{7}Où donc aller, l\underline{o}in de ton souffle? \\*
où m’enfuir, l\underline{o}in de ta face? \\
\versenb{8}Je gravis les cie\underline{u}x: tu es là ; \\*
je descends chez les m\underline{o}rts: te voici. \\

\versenb{9}Je prends les \underline{a}iles de l’aurore \\*
et me pose au-del\underline{à} des mers: \\
\versenb{10}même là, ta m\underline{a}in me conduit, \\*
ta main dr\underline{o}ite me saisit. \\

\versenb{11}J’avais dit: « Les tén\underline{è}bres m’écrasent ! » \\*
mais la nuit devient lumi\underline{è}re autour de moi. \\
\versenb{12}Même la ténèbre pour t\underline{o}i n’est pas ténèbre, \\*
et la nuit comme le jo\underline{u}r est lumière! \\

\versenb{13}C’est toi qui as cré\underline{é} mes reins, \\*
qui m’as tissé dans le s\underline{e}in de ma mère. \\
\versenb{14}Je reconnais devant toi le prodige, \\*
l’être étonn\underline{a}nt que je suis:~\psalmstar
étonnantes sont tes œuvres
toute mon \underline{â}me le sait. \\

\versenb{15}Mes os n’étaient pas cach\underline{é}s pour toi~\psalmstar
quand j’étais façonné dans le secret, \\
modelé aux entr\underline{a}illes de la terre. \\

\versenb{16}J’étais encore inachev\underline{é}, tu me voyais;~\psalmstar
sur ton livre, tous mes jours étaient inscrits, \\
recensés avant qu’un se\underline{u}l ne soit! \\

\versenb{17}Que tes pensées sont pour m\underline{o}i difficiles, \\*
Dieu, que leur s\underline{o}mme est imposante! \\
\versenb{18}Je les compte: plus nombre\underline{u}ses que le sable ! \\*
Je m’éveille: je suis enc\underline{o}re avec toi. \\

\versenb{19}$\[$Dieu, si tu extermin\underline{a}is l’impie! \\*
Hommes de sang, éloignez-vo\underline{u}s de moi! \\
\versenb{20}Tes adversaires prof\underline{a}nent ton nom: \\*
ils le pron\underline{o}ncent pour détruire. \\

\versenb{21}Comment ne pas haïr tes ennem\underline{i}s, Seigneur, \\*
ne pas avoir en dégo\underline{û}t tes assaillants? \\
\versenb{22}Je les hais d’une h\underline{a}ine parfaite, \\*
je les tiens pour mes pr\underline{o}pres ennemis.$\]$ \\

\versenb{23}Scrute-moi, mon Dieu, tu saur\underline{a}s ma pensée; \\*
éprouve-moi, tu connaîtr\underline{a}s mon cœur. \\
\versenb{24}Vois si je prends le chem\underline{i}n des idoles, \\*
et conduis-moi sur le chem\underline{i}n d’éternité. \\
\end{verse}

