\psalm{54}{J’ai hâte d’avoir un abri}
\psalmintro{Du maître de chœur. Avec instruments à corde. Poème.~De~David.}

\begin{verse}
\versenb{2}Mon Dieu, éco\underline{u}te ma prière, \\*
n’écarte p\underline{a}s ma demande.~\psalmstar
\versenb{3}Exauce-moi, je t’en pr\underline{i}e, réponds-moi; \\*
inqui\underline{e}t, je me plains. \\

\versenb{4}Je suis troublé par les cr\underline{i}s de l’ennemi \\*
et les inj\underline{u}res des méchants;~\psalmstar
ils me ch\underline{a}rgent de crimes, \\
pleins de r\underline{a}ge, ils m’accusent. \\

\versenb{5}Mon cœur se t\underline{o}rd en moi, \\*
la peur de la mort t\underline{o}mbe sur moi;~\psalmstar
\versenb{6}crainte et tremblem\underline{e}nt me pénètrent, \\*
un friss\underline{o}n me saisit. \\

\versenb{7}Alors, j’ai dit: « Qui me donnera des \underline{a}iles de colombe ?~\psalmdagger
Je voler\underline{a}is en lieu sûr;~\psalmstar
\versenb{8}loin, très l\underline{o}in, je m’enfuirais \\*
pour chercher as\underline{i}le au désert.» \\

\versenb{9}J’ai hâte d’av\underline{o}ir un abri \\*
contre ce grand v\underline{e}nt de tempête!~\psalmstar
\versenb{10}Divise-l\underline{e}s, Seigneur, \\*
mets la confusi\underline{o}n dans leur langage! \\

Car je v\underline{o}is dans la ville \\
disc\underline{o}rde et violence:~\psalmstar
\versenb{11}de jour et de nu\underline{i}t, elles tournent \\*
en ha\underline{u}t de ses remparts. \\

Au-dedans, cr\underline{i}mes et malheurs; \\
\versenb{12}au-ded\underline{a}ns, c’est la ruine:~\psalmstar
fra\underline{u}de et brutalité \\
ne qu\underline{i}ttent plus ses rues. \\

\versenb{13}Si l’insulte me ven\underline{a}it d’un ennemi, \\*
je pourr\underline{a}is l’endurer;~\psalmstar
si mon rival s’élev\underline{a}it contre moi, \\
je pourr\underline{a}is me dérober. \\

\versenb{14}Mais toi, un h\underline{o}mme de mon rang, \\*
mon famili\underline{e}r, mon intime!~\psalmstar
\versenb{15}Que notre ent\underline{e}nte était bonne, \\*
quand nous allions d’un même pas
dans la mais\underline{o}n de Dieu! \\

\versenb{16}$\[$Que la m\underline{o}rt les surprenne, \\*
qu’ils descendent viv\underline{a}nts dans l’abîme,~\psalmstar
car le mal hab\underline{i}te leurs demeures, \\
il \underline{e}st au milieu d’eux.$\]$ \\

\versenb{17}Pour moi, je cr\underline{i}e vers Dieu; \\*
le Seigne\underline{u}r me sauvera.~\psalmstar
\versenb{18}Le soir et le mat\underline{i}n et à midi, \\*
je me pl\underline{a}ins, je suis inquiet. \\

Et Dieu a entend\underline{u} ma voix, \\
\versenb{19}il m’app\underline{o}rte la paix.~\psalmstar
Il me délivre dans le comb\underline{a}t que je menais; \\
ils étaient une fo\underline{u}le autour de moi. \\

\versenb{20}Que Dieu ent\underline{e}nde et qu’il réponde, \\*
lui qui r\underline{è}gne dès l’origine,~\psalmstar
à ceux-là qui ne ch\underline{a}ngent pas, \\
et ne cr\underline{a}ignent pas Dieu. \\

\versenb{21}Un traître a porté la m\underline{a}in sur ses amis, \\*
profan\underline{é} son alliance:~\psalmdagger
\versenb{22}il montre un vis\underline{a}ge séduisant, \\*
mais son cœur fait la guerre;~\psalmstar
sa parole est plus su\underline{a}ve qu’un parfum, \\
mais elle \underline{e}st un poignard. \\

\versenb{23}Décharge ton fardea\underline{u} sur le Seigneur: \\*
il prendra s\underline{o}in de toi.~\psalmstar
Jam\underline{a}is il ne permettra \\
que le j\underline{u}ste s’écroule. \\

\versenb{24}Et toi, Dieu, tu les précipites au f\underline{o}nd de la tombe,~\psalmdagger
ces hommes qui t\underline{u}ent et qui mentent.~\psalmstar
Ils s’en iront dans la f\underline{o}rce de l’âge; \\
moi, je m’appu\underline{i}e sur toi! \\
\end{verse}

