\psalm{71}{Les rois se prosterneront devant lui}
\psalmintro{De Salomon.}

\begin{verse}
Dieu, donne au r\underline{o}i tes pouvoirs, \\
à ce fils de r\underline{o}i ta justice. \\
\versenb{2}Qu’il gouverne ton pe\underline{u}ple avec justice, \\*
qu’il fasse dr\underline{o}it aux malheureux! \\

\versenb{3}Montagnes, portez au pe\underline{u}ple la paix, \\*
collines, portez-lu\underline{i} la justice! \\
\versenb{4}Qu’il fasse droit aux malheure\underline{u}x de son peuple, \\*
qu’il sauve les pauvres gens, qu’il écr\underline{a}se l’oppresseur! \\

\versenb{5}Qu’il dure sous le sol\underline{e}il et la lune \\*
de générati\underline{o}n en génération! \\
\versenb{6}Qu’il descende comme la plu\underline{i}e sur les regains, \\*
une pluie qui pén\underline{è}tre la terre. \\

\versenb{7}En ces jours-là, fleurir\underline{a} la justice, \\*
grande paix jusqu’à la f\underline{i}n des lunes! \\
\versenb{8}Qu’il domine de la m\underline{e}r à la mer, \\*
et du Fleuve jusqu’au bo\underline{u}t de la terre! \\

\versenb{9}Des peuplades s’incliner\underline{o}nt devant lui, \\*
ses ennemis lècher\underline{o}nt la poussière. \\
\versenb{10}Les rois de Tars\underline{i}s et des Îles \\*
apporter\underline{o}nt des présents. \\

Les rois de Sab\underline{a} et de Seba \\
fer\underline{o}nt leur offrande. \\
\versenb{11}Tous les rois se prosterner\underline{o}nt devant lui, \\*
tous les pa\underline{y}s le serviront. \\

\versenb{12}Il délivrera le pa\underline{u}vre qui appelle \\*
et le malheure\underline{u}x sans recours. \\
\versenb{13}Il aura souci du f\underline{a}ible et du pauvre, \\*
du pauvre dont il sa\underline{u}ve la vie. \\

\versenb{14}Il les rachète à l’oppressi\underline{o}n, à la violence; \\*
leur sang est d’un grand pr\underline{i}x à ses yeux. \\
\versenb{15}Qu’il vive! On lui donnera l’\underline{o}r de Saba.~\psalmstar
On priera sans relâche pour lui; \\
tous les jo\underline{u}rs, on le bénira. \\

\versenb{16}Que la terre jusqu’au sommet des montagnes soit un ch\underline{a}mp de blé: \\*
et ses épis onduleront comme la for\underline{ê}t du Liban! \\
Que la ville devi\underline{e}nne florissante \\
comme l’h\underline{e}rbe sur la terre! \\

\versenb{17}Que son nom d\underline{u}re toujours; \\*
sous le soleil, que subs\underline{i}ste son nom! \\
En lui, que soient bénies toutes les fam\underline{i}lles de la terre; \\
que tous les pays le d\underline{i}sent bienheureux! \\

\versenb{18}Béni soit le Seigneur, le Die\underline{u} d’Israël, \\*
lui seul f\underline{a}it des merveilles! \\
\versenb{19}Béni soit à jamais son n\underline{o}m glorieux, \\*
toute la terre soit remplie de sa gloire! \\
Am\underline{e}n! Amen ! \\

\versenb{20}Fin des prières de David, fils de Jessé. \\*
\end{verse}

