\psalm{45}{Il est avec nous}
\psalmintro{Du maître de chœur. Des fils de Coré. Sur les «‘alamôth ». Cantique.}

\begin{verse}
\versenb{2}Dieu est pour nous ref\underline{u}ge et force, \\*
secours dans la détresse, toujo\underline{u}rs offert. \\
\versenb{3}Nous serons sans crainte si la t\underline{e}rre est secouée, \\*
si les montagnes s’effondrent au cre\underline{u}x de la mer; \\
\versenb{4}ses flots peuvent mug\underline{i}r et s’enfler, \\*
les montagnes, trembl\underline{e}r dans la tempête: \\

$\[$Il \underline{e}st avec nous, \\
le Seigne\underline{u}r de l’univers; \\
citad\underline{e}lle pour nous, \\
le Die\underline{u} de Jacob!$\]$ \\

\versenb{5}Le Fleuve, ses bras réjouissent la v\underline{i}lle de Dieu, \\*
la plus sainte des deme\underline{u}res du Très-Haut. \\
\versenb{6}Dieu s’y tient: elle \underline{e}st inébranlable ; \\*
quand renaît le matin, Die\underline{u} la secourt. \\
\versenb{7}Des peuples mugissent, des r\underline{è}gnes s’effondrent; \\*
quand sa voix retentit, la t\underline{e}rre se défait. \\

\versenb{8}Il \underline{e}st avec nous, \\*
le Seigne\underline{u}r de l’univers; \\
citad\underline{e}lle pour nous, \\
le Die\underline{u} de Jacob! \\

\versenb{9}Venez et voyez les \underline{a}ctes du Seigneur, \\*
comme il couvre de ru\underline{i}nes la terre. \\
\versenb{10}Il détruit la guerre jusqu’au bo\underline{u}t du monde, \\*
il casse les arcs, brise les lances, incend\underline{i}e les chars: \\
\versenb{11}«Arrêtez ! Sach\underline{e}z que je suis Dieu. \\*
Je domine les nations, je dom\underline{i}ne la terre.» \\

\versenb{12}Il \underline{e}st avec nous, \\*
le Seigne\underline{u}r de l’univers; \\
citad\underline{e}lle pour nous, \\
le Die\underline{u} de Jacob! \\
\end{verse}

