\psalm{9A}{Tu as jugé avec justice}
\psalmintro{Du maître de chœur. Sur hautbois et harpe. Psaume. De David.}

\begin{verse}
\versenb{2}De tout mon cœur, Seigne\underline{u}r, je rendrai grâce, \\*
je dirai tes innombr\underline{a}bles merveilles; \\
\versenb{3}pour toi, j’exulter\underline{a}i, je danserai, \\*
je fêterai ton n\underline{o}m, Dieu Très-Haut. \\

\versenb{4}Mes ennemis ont batt\underline{u} en retraite, \\*
devant ta face, ils s’écro\underline{u}lent et périssent. \\
\versenb{5}Tu as plaidé mon dr\underline{o}it et ma cause, \\*
tu as siégé, tu as jug\underline{é} avec justice. \\

\versenb{6}Tu menaces les nations, tu fais pér\underline{i}r les méchants, \\*
à tout jamais tu eff\underline{a}ces leur nom. \\
\versenb{7}L’ennemi est achevé, ruin\underline{é} pour toujours, \\*
tu as rasé des villes, leur souven\underline{i}r a péri. \\

\versenb{8}Mais il siège, le Seigne\underline{u}r, à jamais: \\*
pour juger, il afferm\underline{i}t son trône; \\
\versenb{9}il juge le m\underline{o}nde avec justice \\*
et gouverne les pe\underline{u}ples avec droiture. \\

\versenb{10}Qu’il soit la forter\underline{e}sse de l’opprimé, \\*
sa forteresse aux he\underline{u}res d’angoisse: \\
\versenb{11}ils s’appuieront sur toi, ceux qui conn\underline{a}issent ton nom; \\*
jamais tu n’abandonnes, Seigneur, ce\underline{u}x qui te cherchent. \\

\versenb{12}Fêtez le Seigneur qui si\underline{è}ge dans Sion, \\*
annoncez parmi les pe\underline{u}ples ses exploits! \\
\versenb{13}Attentif au sang vers\underline{é}, il se rappelle, \\*
il n’oublie pas le cr\underline{i} des malheureux. \\

\versenb{14}Pitié pour moi, Seigneur, \\*
vois le mal que m’ont f\underline{a}it mes adversaires,~\psalmstar
toi qui m’arraches aux p\underline{o}rtes de la mort; \\
\versenb{15}et je dirai tes innombrables louanges
aux p\underline{o}rtes de Sion,~\psalmstar
je danserai de j\underline{o}ie pour ta victoire. \\

\versenb{16}Ils sont tombés, les païens, dans la f\underline{o}sse qu’ils creusaient; \\*
aux filets qu’ils ont tendus, leurs pi\underline{e}ds se sont pris. \\
\versenb{17}Le Seigneur s’est fait connaître: il a rend\underline{u} le jugement, \\*
il prend les méch\underline{a}nts à leur piège. \\

\versenb{18}Que les méchants reto\underline{u}rnent chez les morts, \\*
toutes les nations qui oubl\underline{i}ent le vrai Dieu! \\
\versenb{19}Mais le pauvre n’est pas oubli\underline{é} pour toujours: \\*
jamais ne périt l’esp\underline{o}ir des malheureux. \\

\versenb{20}Lève-toi, Seigneur: qu’un mortel ne soit p\underline{a}s le plus fort, \\*
que les nations soient jug\underline{é}es devant ta face! \\
\versenb{21}Frappe-les d’épouv\underline{a}nte, Seigneur: \\*
que les nations se reconn\underline{a}issent mortelles! \\
\end{verse}

